<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>信用卡套现 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0/</link><description>Recent content in 信用卡套现 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 20:19:02 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>万亿信用卡套现内幕</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%87%E4%BA%BF%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0%E5%86%85%E5%B9%95/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:19:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%87%E4%BA%BF%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0%E5%86%85%E5%B9%95/</guid><description>万亿信用卡套现内幕
信用卡套现是指持卡人绕过银行正常的提现手续，以POS机刷卡消费的名义虚构交易，将信用额度内的资金以现金的方式取出，同时规避银行提现费用的行为
2019年中国信用卡交易总额40万亿，套现比例约占5%，也就是2万亿左右，而2019年中国的GDP约为100万亿，相当于GDP的2%左右
在国内市场，只有获得银行卡收单资质的第三方支付公司，才能通过终端POS机做信用卡套现，目前获得支付牌照的机构共有230多家，其中有银行卡收单牌照的支付机构62家，除了线下实体商户较多的银联商务系支付公司基本不做套现，其他几乎所有第三方支付机构都做线下信用卡套现，而套现的交易量至少占线下支付交易的70%
由于国内的费率机制不合理，加之受微信、支付宝两大支付巨头的挤压，多数支付机构只做合规业务根本活不下去，只能靠违规套现业务谋求生存
养卡：指持卡人利用信用卡账单日之后的免息期，用数张信用卡套现，来借新还旧，持有的信用卡数量越多，获得的授信额度越高，产生的现金流就越大
支付机构从POS套现收取的费率为0.55%左右，换算年化利率在5-7%，最多到9.6%，而信用卡消费分期年化利率在15-18%，对于持卡人来说，套现满足了低息贷款的需求，并且利率低的多
但套现牺牲了银行的利益，因为套现就是变相的现金贷，占用了银行的资金，银行却没有收到利息，只是和第三方支付机构一起分手续费，手续费中银行还是拿大头，大约占70%，剩下10%给银联，20%给收单机构
套码：国内将银行卡特约商户分为三类，餐饮、酒店、百货等A类商户是标准商户，刷卡费率为0.6%，家电、超市、加油站等民生类商户为B类，费率为0.38-0.48%，公立医院、公立学校、慈善机构等公益类商户被归为C类，这类商户零费率，对于后两者商户统称为非标商户，套码即支付机构通过后台技术变造，将标准商户变成非标商户，再上传到银联系统，这样支付机构收取商户的费用按标准费率收取，而发卡行和银行却是按变造后的费率向支付公司收取费率，支付机构即从中获取差价利润，对于支付机构，套现业务只是获客手段，而套码才是真正盈利的关键
套现业务各银行都有，尤其是股份制银行，因为银行信用卡中心每年都有收入KPI考核，如果过度打压套现，那发卡量和交易量就下去了，大多数时候，监管部门、银联、发卡行都是睁一只眼闭一只眼，因为套现一定程度上增加了发卡量，提升了交易量
信用卡套现中，一部分是真实的资金需求，小微企业或个体户用户临时性资金周转，尽管信用卡套现是违法的，但确实填补了银行对小微企业贷款支持不足的空白，另很大一部分进入了房地产市场
近期央行发布了《关于加强支付受理终端及相关义务管理的通知》，其核心是加强包括POS机在内的支付终端的管理，落实一机一商户，相当于加强了发卡银行、清算机构对支付交易流水真实性的检测，但从目前国内实际情况来看，信用卡套现行为并不会因为监管机构的整顿而彻底消失</description></item></channel></rss>