<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>农民工 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</link><description>Recent content in 农民工 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 15 Jun 2022 01:21:25 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>农民工欠薪问题，真的是因为“包工头”么？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%AC%A0%E8%96%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E5%8C%85%E5%B7%A5%E5%A4%B4%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 01:21:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%AC%A0%E8%96%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E5%8C%85%E5%B7%A5%E5%A4%B4%E4%B9%88/</guid><description>农民工欠薪问题，真的是因为“包工头”么？
在2010至2018年间，世界五百强中非中国企业的利润率保持在3.5%左右，而中国建筑企业仅为1.9%，差距非常明显，但如此低的利润，增速却非常惊人，2017年直接建筑行业长期处于GDP增速的2-3倍，这种发展方式违背了经济学中利润增加则增速快的一般规律
中国118家上市的建筑行业中，国企的收入占全行业的94%，利润占91%，十大建筑企业更是清一色的国企，但事实上建筑行业并不是国有垄断行业，市场上大大小小的工程建筑企业数万家，上游的国有巨头垄断了一级市场，而后逐级分包给二级、三级工程承包商，一直深入到十几人组成的班组级，形成了庞大的金字塔结构
包工头指的就是各级工程承包商，而这些承包商又横向链接了相关的供应商，大小包工头是建筑行业运行的关键节点
央企国企的工程大部分都是分包，而真正施工和创造财富的基本上都是包工头民企带领下的农民工们
央企国企等大型建企不招工人？
农民工流动性大，不好管理 农民工数量庞大，负担重，企业支撑不起 改革开放前，国内的建筑行业就是大而全的体制，结果导致了大型建筑企业屈指可数，除了满足政府工程的需求外，就没有多少余力了，那种大而全的建筑大国企体制，对行业发展是没有益处的，这个行业要发展就得按照不同层级、板块切分开来，这才是行业规律
建筑行业既是重资产行业，又是劳动密集型行业，同时还是重负债行业，把这些统统打包在一个企业内，管理难度和相应成本可想而知
人员管理和项目管理的拆分，为农民工进入建筑行业打开了大门，大量农民工的进入，是中国建筑行业能够低利润、高发展的绝对前提
包工头中存在的假分包攫取工程利益，造成工程质量低下和劳动者报酬低下的问题，其本质不是工程承包制本身的问题，而是由于企业管理制度不完善所导致的，当行业管理政策明确了总承包商对工程质量负总责的义务后，工程质量问题已得到大幅改善
农民工欠薪的问题，除了少数包工头捐钱跑路的情况外，最根本原因在于建设单位，也就是地方政府的工程款的拖欠
企业与政府在商务领域平等的关系如何在司法中充分体现，这个问题一直没有解决
在经济下行周期中，如果严格核算经济效益，很多无法产生合理收益或缺少财政基础的政府基建项目，将被企业排除在外，但这会导致企业业务量下降，而同时这些国企却需要背负不断提高的、不符合市场形势的预设业务指标，这就逼迫企业去接受高风险的项目，这也是地方政府大量明显存在高风险业务能够招标成功的原因，由此，大量不产生效益、回款困难的基建工程投资要么转为地方债、要么转为企业债，总会以高风险债务的方式回到金融系统中，这就是金融系统性风险的真实来源
当上游无法解决时，就会把道义压力、资金压力、经营风险向下游转移
把经济问题道德化，找一个罪人讨伐一下，对解决问题毫无帮助</description></item><item><title>居然是中国的房地产！推动了户籍制度改革？！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B1%85%E7%84%B6%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E4%BA%86%E6%88%B7%E7%B1%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%94%B9%E9%9D%A9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:59:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B1%85%E7%84%B6%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E4%BA%86%E6%88%B7%E7%B1%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%94%B9%E9%9D%A9/</guid><description>居然是中国的房地产！推动了户籍制度改革？！
在人口流动的时代，户口阻碍人们自由迁徙的步履
在追求平等的时代，户口将人贴上身份的标签分为三六九等
在崇尚公平的时代，城市按照户籍身份分配社会资源，让出生的一瞬间就已不平等
户籍之所以重要，表面原因是捆绑了教育等福利，深层原因是城市具有吸引力
中国农民工流向，10%左右是在几大直辖市，在地级市以上的比例是70%多，而真正在县城以下的小城镇的比例不到10%</description></item><item><title>清退“超龄”农民工</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E9%80%80%E8%B6%85%E9%BE%84%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:47:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E9%80%80%E8%B6%85%E9%BE%84%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</guid><description>清退“超龄”农民工
在中国大量农民工、农民、、临时工和灵活就业者都很难在60岁退休后拿到足够生活的退休工资，而这的原因正是社会保障体系的不足、或不公平所导致的，也是这些工地大龄农民工会存在的根本原因
为什么要出台政策强迫雇主解雇高龄农民工？因为公告服务体系已经有了甩包袱的苗头，支援享受民工红利，而拒绝接受大龄民工出现意外情况而导致的后果
没有哪个国家用大规模的计生政策控制过人口结构，人口结构的骤然变化必然会带来强烈的副作用，首当其冲的便是养老金缺口问题
中国在80年代以前，养老金全部由企业缴费，员工不缴费，而1997年后开始向部分积累制度转变，但这种制度上的转变却带来了巨额的隐性债务，因为1997年之前已经退休或已经工作的人，过去是没有个人账户积累的，但他们又是按新制度领取养老金，这都要从社会统筹账户中支付，这就意味着国家对这部分人负有隐性债务，制度转变下的隐性债务多达86.2万亿元，而目前三支柱养老金总额不超过十几万亿，由于社会统筹的资金远远不够支付庞大的退休金，很多省份就采取统账结合、混账管理、空账运行的策略，社会统筹账户与个人账户混在一起管理，挪用个人账户里的钱去弥补统筹账户的不足，这导致个人账户养老金基金空有虚名，而无实际内容，这也就是说，现在年轻人交的个人账户，名义上是给未来的自己养老，但实际上还是用来给目前的老人发养老金了，个人账户只是记载缴费记录，实际没有钱。如果人口老龄化没有得到缓解，养老金收支状况持续恶化，那么这一模式就会崩溃
新西兰践行人人平等的社会主义理念，新西兰人无论什么身份地位，退休后每月拿到的养老金都是一样的
新加坡践行私产自由的资本主义理念，没有社保，每个人都花自己储存的公积金，也就是自己养自己的累计养老金制度</description></item></channel></rss>