<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>不吐不快的有货君 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/</link><description>Recent content in 不吐不快的有货君 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国的“高房价之谜”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</guid><description>中国的“高房价之谜”
房价由三个因素共同作用：人口增长（刚需）、金融属性（非刚需）、土地供给
恒大首席经济学家任泽平：长期看人口，中期看土地，短期看金融
土地 + 金融：
土地财政就是将土地融资给市场，一下子获取大量资金投入基建，这也造就了中国超前的基建水平，快速卖地也比外国慢慢收取房产税有效的多，同时土地财政也抵消了部分税收，土地财政可以和个税总量持平
土地的价格取决于土地上承载的房产的价值，土地上的房产越贵，土地也就越值钱，融到资也就越多
融资的背后就代表着大量的资金将房产作为投资品，而不是满足刚需居住，此外体制的特殊原因导致股票和理财产品成为韭菜被收割的重灾区，聪明的资金只能拼命的投资房产，再加上中国居民的高储蓄率，就不断推升了房价
政府为了保证土地财政的稳定持续，就选择挤牙膏式的出售土地
人口：
一二线城市人口净流入，住房需求不断增加
棚户改造的赔钱不赔房，逼着拿钱买房
城乡双轨制，农村的所有基础建设都是远远不如城镇的，比如医疗、教育、养老，新农村的年轻人只能被逼着往城市走，默默接受城市的高房价
房价会不会下跌：
中国经济和房产深度绑定，中国的总债务已高达GDP的600%，高债务的背后是大量房地产用作抵押物，一旦房价大幅下跌，整个房地产的债务链条都会螺旋式下坠并最终毁灭，整体经济形式就会严重恶化
房价还绑架了银行，银行倾向于借钱给房地产商和借钱买房的百姓，房地产价格一降，银行全是坏账
房地产还绑架了政府，政府靠卖地赚钱，有钱就能拉动经济，升官发财，此外房价下跌会导致经济崩溃，这会带来严重的政治问题，这对于以经济为唯一合法性的党是难以承受的
高房价的影响：
土地财政的本质是融资，融资来的钱就一定会从某些人身上出，虽然中国只有5%的人缴纳个税，但中国却有无数人透支着三代人、六个钱包，将每月收入的大头奉献给了房产，而房钱又以地价的形式转移给了政府，这就是财富转移的精妙之处，同时也是国富民穷的根本原因之一
本质就是政府用房地产榨取民间财富，以及将百姓绑定在日夜的辛苦劳作上，即使被996剥削，但因为害怕失去工作无法还贷而不敢出声
高房价带来的高成本叠加人口红利的消失，使得制造业等产业的投资回报率快速下降，这就是高房价对制造业投资的挤出效应</description></item><item><title>中国资本家的“在劫难逃”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%8A%AB%E9%9A%BE%E9%80%83/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:36:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%8A%AB%E9%9A%BE%E9%80%83/</guid><description>中国资本家的“在劫难逃”
政府只需保障私有财产，不折腾不违反经济规律，正常提供基建等公共服务和税收的二次分配
官方总喜欢把改革等过程塑造成宏大叙事和丰功伟绩，而其实改革只是修正错误的政策，仅此而已
从改革开放的一开始，对资本主义私有产权的保证只是为了政权服务，各种法律法规、进出口贸易甚至是产业升级皆是如此，党不需要皆可废除，这是中国的政治逻辑所决定的，一切都服务最高统治
因为这个国家本质上只是一些人的私产，资本家在他们眼里只是可用的工具</description></item><item><title>这些年的“突然内卷化”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</guid><description>这些年的“突然内卷化”
总需求：出口、政府开支、企业投资和居民消费
世界需求趋于饱和，希望通过产业升级进一步刺激出口，但技术从零到一本就困难，再加上此时中国对很多国家的贸易顺差已经过大，导致出口乏力，并且房地产和基建也趋于饱和，导致政府开支和企业投资停滞，当需求端乏力，供给端也跟着乏力，而同时大量农村劳动力在进入城市，大量高校毕业生仍在进入市场，这也就导致了内卷化
避免内卷化的方法：在总需求中出口、政府开支和企业投资都停滞的情况下，居民消费是拉动需求的最好方法，然而中国居民消费占经济的比重实在过低，只不足40%，而欧美往往在60%以上
居民消费占比过低：被房价绑架、劳工群体弱势、税收再分配
中国工会并不实质存在，也禁止自主运作，因此工人无法举行罢工或和资本谈判，此外中国的人大并没有审法和立法的实权，而掌握立法权的中南海老同志们都是保守的右派市场主义者，这也就导致了劳工群体的弱势，进而造成巨大的贫富差距
政府将过高的税收用在房产和基建，而医疗教育和社保的比例过低，而百姓对医疗教育养老的需求始终存在，政府支出不足也就意味着需要百姓自身填补，这也就是中国储蓄率高的原因
释放居民消费活力的方法：人大和工会自主运作，替劳动人民发声，保证劳动人民的权益</description></item><item><title>复盘中国医疗30年</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8C%BB%E7%96%9730%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:29:39 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8C%BB%E7%96%9730%E5%B9%B4/</guid><description>复盘中国医疗30年
中国医疗体系问题：
过度市场化：医院和医生的收入与患者的支出挂钩，这就带来了以药养医，此外还有过度医疗（为了避免过度医疗，政府后来推行总额预付制，即每年给医院一定额度，超过部分就不给予报销，这导致医院到年底纷纷出现额度超支推诿病人的情况），后政府实行按疾病诊断分组付费，即按病情和治疗方案分类付费，目的为了鼓励医院不乱开项目，但导致医院偏向于服务自费病人，病患阶层被人为割裂 公立医院过度行政化：医生的一切福利待遇和科研经费都与编制捆绑，医生无法自由流动，人事雇佣和解聘要严格遵循公务员法相关规定（公立医院的本质是戴着脚链的营利性医院），因此优秀的医师自然会往一线城市的三甲医院集中，而不是去落后地区或基层医院，越穷的地方，资源也就更加匮乏 政府投入严重不足：中国医疗支出仅占总财政支出的7%，而欧美往往在15%以上，财政支出的大头都在房产和基建上，政府的福利支出要和税收成正比，税收高了百姓兜里的钱就少了，中国税收比重21%，而台湾新加坡香港的税收比重低至15%，政府却承担起了全民医疗 医保的保障能力仍不足：因病致贫仍是致贫的首因，门诊报销有起付线，有封顶，还有自付药和自付检查部分，医疗分级的转型困难，患者无论大小斌病都涌向三甲医院，这种不分病情轻重的完全平等，反而加重了目前的看病难和看专家难，此外中国认识到自己患病和获得治疗的病人比例比其他中上等收入国家的平均数据低10个百分点 医生收入被人为压低：医疗经费投入不足，因此医生往往多开检查，拿回扣，收红包，医生本身就被人为压榨，那么对待患者的没耐心和医德低下也不难理解 缺乏有效的监管：核心是法治问题，立法是否充分考虑患者，执法是否到位，维权途径是否畅通（对于法治，绝大多数国家均采用司法独立，立法和法官脱离政治和行政，而中国司法却往往不能独立） 医疗分等级：体制内的特权阶级，享受高干病房等特权服务，公职人员享受公费医疗，普通城镇户口拥有医保，最底层是农村户口，新农合的参保，在总体医疗投入本就不足的同时又对特权阶级有超高国内民待遇的医疗，那么中下层尤其底层还剩多少可想而知 未建立针对老人的长期照护制度：由于中国社会保障开支本来就少，而长期照顾的公共筹资又是一笔庞大的财政支出，目前各省早就财政赤字，所以多数地方政府都无法支付这笔开支，这也就导致了养老院乱象频出 各国医疗体系：
美国：低收入和老年人由政府买单，其他全靠商业保险，医院也多为私有，主要思路是依靠市场 加拿大：全民医疗，政府支出所有费用，除了基层医疗系统外所有医院都是公立，虽然一视同仁，质量也不错，但因为没有竞争，就会导致效率过低，看病等待时间长 日本/台湾：政府统一支付，所有人一视同仁，但供给端允许市场竞争，这样在价格降低的同时也保证了质量</description></item><item><title>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:27:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</guid><description>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史
逆市场阶段：
1950年，土改运动 1956年，公私合营，没收了企业家的所有权， 1957年，大跃进，大跃进的本质是不惜代价完成不切实际的计划，是逆市场规律的经济政策导致的一场悲剧 1966年，文化大革命 从1952年到1978年，中国的人均经济增长只有2.3%
市场经济改革阶段：
1978年，农业改革，家庭联产承包制（万里） 1978年，工业改革，企业更大自主权（赵紫阳） 1980年，财政包干制（赵紫阳） 1980年，贸易特区（习仲勋） 1982年，企业减税让利；1984年，利改税（赵紫阳） 1986年，企业承包制；1988年，股份制改革（赵紫阳）（至此完成释放市场活力的改革） 1988年，价格走向市场化（赵紫阳） 1994年，分税制改革（朱镕基） 1998年，城镇住房改革（朱镕基） 1999年，国企体制改革（朱镕基）虽然牺牲了一代人，但在经济学角度，却有效释放了劳动力市场，提高了企业的积极性，大大减轻了财政负担 价格双轨制：即一部分产量是计划内的适用政府价格，而计划外多生产的用市场价格，一些体制内关系着乘机倒卖赚取价差，也就是所谓的官倒现象，物价也在投机过程和经济过热中不断上涨
中国经济大部分关键结构性改革都在赵紫阳的十年完成，当然全国各级政府的改革派也功不可没
经济发展的本质是生产力的提高，改革开放本质上是希望通过市场改革、外资、技术促进生产力的提高
改革从来都必须政治和经济齐头并进，六四后，决策层发现政治改革可能会让党失去权力，于是政改彻底停止
由于没有有效的选举和议会，于是权利无法得到监督，于是真正的法治就不可能存在，既得利益集团越来越庞大，于是更加抵制改革
计划经济
生产资料公有 按计划生产，由于生产资料如工人、车间、机器等要素都是政府所有，所以生产什么、怎么生产、产品分配都是政府决定，而不是市场决定 价格由政府决定：产品价格也是政府决定，而不是由供需平衡决定 计划经济意为着资源无法通过市场分配，这就意味着生产的低效率，同时任何私人无法拥有生产资料和劳动成果，这就导致了投资或创新的积极性丧失，整个系统就无法运作
市场经济：
生产资料主要私有 生产活动由所有者决策 价格由市场决定</description></item><item><title>中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:24:41 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</guid><description>中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因
由于欧美的股市和经济实体联系的比较紧密，大多数人的退休金和继续都会放在包含股市的基金里，于是经济增长带来了股市增长，使得全民可以共享经济增长的红利
中国股市和经济脱节的原因：
资金：中国居民的积蓄很少全部投资股市，机构也不把股市当做主流的资产配置途径，没有资金的流入，股市自然就无法持续上涨，历年来每次股市的牛市，都是因为某些原因导致资金的突然涌入，然后在暴跌中集体涌出，这些资金的目的并非投资，而是投机，它们并不看重企业的盈利能力及股票分红 上市公司质量：全国上市公司中有30%以上是国有企业，多数国企选择上市主要是为了圈钱，并不想分红，那么估值自然也就无法增加；中国股市的成分股并不代表社会各界有价值的公司，上证十大权重股中有6个属于金融业，而相反美国前五大权重股均为高科技公司；由于中国股市无法提供足够的资金和正确的估值，中国优秀的企业也都选择赴美上市，导致股市中优质公司变得更少 货币超发和房地产牛市：政府大量超发的货币，07年居民新增贷款只有1万亿，而到了18年达到8万亿，居民贷款的绝大多数流向了房地产；由于股市的投机性质不被人们信赖，居民和投资者的大量资金就只能流向楼市，而地产价格的不断上涨又不断吸引资金进入，对股市以及其他领域起到虹吸效应 上市退市规则：中国股市对上市公司采取的是审核制（直到20年改为注册制），主板上市门槛非常高，目的就在于政府为了帮国企纾困资金问题垄断了新股发行，上市机制决定了股市里都有什么样的公司和行业，很高的上市门槛实际上是把很多新兴行业拒之门外；中国股市退市制度匮乏，美国每年约有12%的公司因业绩等原因退市，而中国因为股市本身就是为了给国企融资，要顾及国企央企及地方政府的面子，退市很难执行，导致很多业绩平平的公司依然留存 内幕交易和造假等行为充斥：股市中利益相关者无法得到有效地监督和制约，导致股市中大量妖股和庄股横行，各方利益集团都想从股市中收割自己的利益，导致股市成为了收割韭菜的重灾区（核心问题是没有真正的法治，司法无法独立运作） 缺乏做空机制：中国股市虽然有股指期货，但散户想要做空非常困难，不能做空就会严重影响估值的形成，因为价格是多空双方博弈的结果，并且同时会让多数情况下买方大于卖方，因而就不会形成一路俯冲的股灾，中国股市不允许做空的主要原因是因为管理层任务无法做空可以让国企的股价更高更稳，更利于发行新股 缺乏合法的做市商：做市商是具备一定实力和信誉的证券经营法人，他们通过专业分析来提供市场的参考价格，维持市场的流动性，从而满足公众投资者的投资需求，但中国股市禁止一切民营做市商的行为，但却始终有非法的、半明半暗的大批庄家 证券交易所行政化：当今世界大多数证券交易所属于公司制，整体上是向公司制的方向改革和发展，而中国交易所的主要管理层属于行政任命，均为体制内的编制，这就造成了不透明、低效率和对改革的缺乏热情</description></item></channel></rss>