<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>税收 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%A8%8E%E6%94%B6/</link><description>Recent content in 税收 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 21:03:54 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%A8%8E%E6%94%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2022中国税收大年，向资本、富人开刀？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%A4%A7%E5%B9%B4%E5%90%91%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E5%BC%80%E5%88%80/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:03:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%A4%A7%E5%B9%B4%E5%90%91%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E5%BC%80%E5%88%80/</guid><description>2022中国税收大年，向资本、富人开刀？
从税制机构上来看，流转税的比例在降低，所得税的比例在升高，但总体还是流转税所占比例较高
流转税就是那些间接税，比如关税，增值税，相反所得税就是直接税，比如个人所得税就是直接从收入中扣除的
增值税：产品在流转过程中商品因为加工所增值的部分每次流转都得交税，而为了防止重复交税，下游会要求上游出示交税凭证，所以政府几乎不需要盯着商家，商家会主动地监督上游进行交税，当然这些税最后都会成为商品价格，由消费者承担
直接税可以做到多的多交，少的少交，相对来说比较公平，但缺点是收税成本高，需要税务人员挨个甄别全国百姓收入，而间接税虽然征税方便，但间接税会造成商品价格上升，造成企业压力过大，抑制消费，并且同时收入越高，纳税比例就越低，因为穷人会将所有收入都用于消费，而富人则大部分前进行投资
发达国家行政能力强，百姓收入高，可以覆盖征收直接税的成本，相反发展中国家行政能力差，百姓也没钱，因此直接税的征收成本无法覆盖，所以选择征税成本较低的间接税
要在发展的过程中，通过完善直接税，加强对社会财富的调节和政府福利的二次分配，帮助那些发展中的后来者
通过科学立法、合理执法，也就是法制要防止民粹打土豪，也要防止富裕阶层对财产的不安全感，引发财富外逃
对富人杀鸡取卵，最后会导致资产大规模出逃，并且几十年内都不会再回来，不仅如此，还会毁掉最有进取心的那些人，毕竟奋斗来的财富说没就没，谁还愿意奋斗</description></item><item><title>从中国财政状况说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%8A%B6%E5%86%B5%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:50:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%8A%B6%E5%86%B5%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从中国财政状况说起
中国财政收入分为三个部分：
一般公共预算收入：最主要的就是税收，大部分上缴中央 政府性基金预算收入：最主要的就是国有土地出让权收入，占比达90%左右，卖地收入属于地方政府 国有资本经营预算收入 2021年全国一般公共预算收入为20万亿元，而全国一般公共预算支出是24万亿元，财政缺口达到4万亿元，解决的办法无外乎开源节流
开源层面：2021年全国税收收入大增，增幅达到12%
节流层面：政府支出里，很多支出都是刚性的，如果想要政府减负，那就要么薪减福利，要么就得裁员，比如城乡社区支出出现大幅下降，这个支出分项是地方上基层公务员福利支出的最重要的通道，也是基层临时工的工作支出通道
国家税务总局要求2022年底，全国所有市县应实现不动产登记涉税业务全流程信息实时共享，以解决房地产税落地的技术难题，即全国各城市房产信息无法共享
房地产税的开启，长期来看当然可以扩大税源，降低地方对土地财政的依赖，但各地方政府也担心房地产税的落地会对当地楼市造成冲击，预期一落千丈，造成新的下行压力，尤其是当下市场情绪比较低落，市场下行的情况下，更是无力支撑</description></item><item><title>中国税制改革？中央与地方的“分钱”博弈！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E5%88%B6%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%88%86%E9%92%B1%E5%8D%9A%E5%BC%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:41:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E5%88%B6%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%88%86%E9%92%B1%E5%8D%9A%E5%BC%88/</guid><description>中国税制改革？中央与地方的“分钱”博弈！
政府是靠人民养着的，而不是人民靠政府养着的，因为政府是不直接产生价值的
营改增：以前缴纳营业税的应税项目改为缴纳增值税
1994年分税制改革：把各种税分门别类，确定哪些归中央，哪些归地方，以解决中央财政收入持续低迷的问题
分税制改革前，中央和地方实施的是财政包干制，除中央直属企业、事业单位的收入和关税的收入划归中央财政外，其余收入均作为地方财政收入，并且地方财政的结余也全部归留地方，此外随着经济活动增多，自然税源也随之增多。1980年到1993年间，在全国财政收入占比中，地方政府平均占比68%，中央平均占比32%，而在财政支出责任方面，也就是事权，地方政府负担了59%，剩下49%由中央承担。
地方政府经济上的独立，多多少少都会带来一些精神上的强大和思想上的独立，于是跟中央说话的声音也就大了点，也敢稍微有些不同点
在1994年实行分税制改革后，效果立竿见影，此后20年间，中央财政收入一直维持在50%左右的水平，地方财政收入明显减少，但1994年只进行了税权改革，而没有进行对应的事权改革，造成地方政府财政收入层层上解，而支出责任则层层下压，地方政府差不多以40%的收入，提供了约60%以上的社会支持和公共服务，并且地方政府的事权还在不断增加
后来工商、国税、海关等脱离了地方政府，变成中央垂直管理，但社保、教育、医疗、司法等方面的事权却没有相应收回中央，还是由地方财政负责开支，为了解决地方政府财政压力，于是将土地出让金这块划归给了地方政府
分税制改革中最具代表性的就是总税收占比的增值税，在2016年前都是中央得75%，地方得25%，只占总税收不足20%的营业税则划归地方，既然增值税的大头被中央拿走，那九十年代中后期地方就开始大力发展第三产业，因为营业税是归地方的，后来总税收中营业税占比就增长到一半还多，于是中央坐不住了，改革后将营业税全部并到增值税中征收，但将增值税的分账比例从原先的中央75%地方25%改为各50%
增值税留抵退税改革：在保持增值税留抵退税中央和地方五五分担比例不变的前提下，地方分担的50%改为先负担15%，其余35%暂由企业所在地一并垫付，再由各地按上年增值税分享额占比平均分摊，地方政府垫付多于应分担的部分由中央财政按月向企业所在地省级财政调拨
2018年以前，中国政府对增值税留抵的那部分税款是不退的，而是记录下来，让企业结转到下期抵扣，这种方式其实等于是提前征税，会占用企业一部分现金，而且是年复一年日复一日的提前征税
2018年因为国内外种种原因，企业现金流压力激增，于是国家将企业多交的税款不再作为抵扣，而是直接退还给企业，但增值税收上来是中央和地方各拿了50%，那退还也要各退50%，可地方上如今财政困难，而且增值税是一个链条税，不少环节的增值税并没有留在企业所在地，因此地方50%中的35%改为算垫付，然后各地按上年增值税的分享占比把这35%的均衡承担起来
对于企业所在地地方政府来说，无论15%还是算垫付的35%的退税都是真金白银推给企业的，但中央的均衡承担后地方多垫付的部分则不是直接补给企业所在地的地方政府的，而是补给省财政，并且也不是直接给钱而是划账，所以这个退税效果如何还得看实际情况了
消费税征收环节后移：以前消费税征收是在生产商或进口商所在地征收，即从源头征收，征税后移后，就是讲该税在批发零售环节征收
消费税是1994年分税制改革时在流转税中新设置的一个税种，是间接税，税款由消费者承担
消费税征收环节后移后，对生产厂家而言直接形成减税，但由于经销及零售价格必然高于出厂价格，在税率不变的情况下，整体的消费税必然会增加，并且必然造成零售终端成交价提升，最后就是由消费者买单。此外征收环节后移后，经济越是好、消费越是高的地方，从消费税中的获利就越高，反之则获利就越少
消费税有三种征收方式：按定价收、按定量收、定价+定量</description></item><item><title>重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:37:06 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</guid><description>重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？
消费税和增值税都是间接税，但不同的是消费税是价内税，而增值税是价外税，国内所说的消费税其实是国外的奢侈品税，即针对特定产品证书，主要针对奢侈品、白酒、香烟等征税，而国内说的增值税其实对应的是国外的消费税，此外消费税往往只会在生产端或进口端征一次税（现征收环节被后移到零售端，此外香烟会在生产端和零售端都征收消费税），而增值税则会在商品流转环节的各阶段都进行征税
消费税是价内税，计算方式为 消费税 = （成本 + 利润） * 消费税税率
增值税是价外税，计算方式为 增值税 = （成本 + 利润 + 消费税）* 增值税税率
在社会税法遵从度高的情况下，单一环节征税成本最低，政府和税务局可以减少在征管上的投入，企业只要不参与到最终零售环节，就无须考虑抵扣、报税的问题，减轻了企业的负担，但如果社会税法遵从度低的情况下，如果还是采用单一环节征税，如果漏征，整个链条的税款全部流失，因此采用成本较高的多环节征税方式，并且这种方式下企业被环环相扣，相互掣肘
在2018年5月地方债务余额已突破40万亿前提下，2019年，除了固投和企业经营数据之外，越来越多的城市停止发布社会消费品零售总额数据、财政收支数据，这种情况导致投资界对城市级的经济基本面进行研究越来越困难，在这种几乎没有可信的地方经济数据支撑的情况下，中国开始大规模发行地方债，预计2019年将发行6万亿，在发行地方债的政府不需要公布自己的实际经济数据，负责审核的机构也不理睬其实际经济情况和还款来源，那么最终真正负担责任的资金是不愿意接受这个地方债的，因此它们就会离场，毫无疑问这又会导致固定资产投资数据加速下滑
为什么需要增加新税种消费税来增加财政收入？因为仅仅依靠6万亿的地方政府债，是无法支撑得起总额超过60万亿的固定资产投资总规模的继续增长</description></item><item><title>全面减税两万亿元，中国找到正确方向了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%87%8F%E7%A8%8E%E4%B8%A4%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%85%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%96%B9%E5%90%91%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:09:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%87%8F%E7%A8%8E%E4%B8%A4%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%85%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%96%B9%E5%90%91%E4%BA%86/</guid><description>全面减税两万亿元，中国找到正确方向了？
并不是只要把钱便宜的贷给民营企业，这些企业就能活过来，实体经济就能转暖，对于民营企业而言融资难融资贵只是第一步，赚钱才是企业的核心，企业没有利润，很重要的一个原因就是税赋过高</description></item><item><title>高培勇：中国畸形的税收结构让民众对纳税不敏感</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%AB%98%E5%9F%B9%E5%8B%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%95%B8%E5%BD%A2%E7%9A%84%E7%A8%8E%E6%94%B6%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%A9%E6%B0%91%E4%BC%97%E5%AF%B9%E7%BA%B3%E7%A8%8E%E4%B8%8D%E6%95%8F%E6%84%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:48:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%AB%98%E5%9F%B9%E5%8B%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%95%B8%E5%BD%A2%E7%9A%84%E7%A8%8E%E6%94%B6%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%A9%E6%B0%91%E4%BC%97%E5%AF%B9%E7%BA%B3%E7%A8%8E%E4%B8%8D%E6%95%8F%E6%84%9F/</guid><description>高培勇：中国畸形的税收结构让民众对纳税不敏感
新预算法规范的是所有的政府收支行为，而不是财政收支行为（财政收支是一般公共预算收入），并且不能存在游离于预算之外的政府收支
一部法律不能仅仅是原则性的提法，而且一定要进入到具体层面
政府预算包括四本：一般公共预算、政府性基金预算、社保、国有资本经营预算
因为新预算法继承于老预算法，所以其中只有对一般公共预算的收支明细的法规要求，但其他三部分都没有做具体要求
为什么这三部分没办法详细写出收入和支出明细？因为谁都愿意花没有数的钱，没有指定用途的钱
所以这三部分的收支是这样写的———按照法律、行政法规和国务院的规定执行
税收收入结构是畸形的，税收中70%是流转税，流转税是间接税，间接税是要在商品价格当中附加征收的，向消费者转嫁的税
间接税是不透明的税，也就是说所有人在不知不觉中负担了这种税，你感受不到税，因此也就感受不到政府的支出、政府的预算和你之间的关系
中国现行税收结构条件下，税收来源结构主要是企业，90%的税是企业交给政府的，百姓只有在很少的场合是纳税人，更多的场合是负税人，负担税收
企业其实是不承担任何税收的，企业法人所缴纳的任何税收只有两个途径，其一是加在价格当中转嫁给消费者，转嫁不出去的部分通过给股民、股东减少分红的方式把税收转嫁掉
政府支出一般分为三类，第一是基本政府职能支出，第二是经济建设方面支出，第三是社会福利方面支出，也成为民生领域支出
在民生领域投入的财政支出比重是相对偏低的，因为长期实行的隐含征税的体制，使得老百姓对税收的感受和财政支出的关联度偏低，因而对财政预算的关注度也就不大</description></item></channel></rss>