<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>债务 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%80%BA%E5%8A%A1/</link><description>Recent content in 债务 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 20:37:06 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%80%BA%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:37:06 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</guid><description>重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？
消费税和增值税都是间接税，但不同的是消费税是价内税，而增值税是价外税，国内所说的消费税其实是国外的奢侈品税，即针对特定产品证书，主要针对奢侈品、白酒、香烟等征税，而国内说的增值税其实对应的是国外的消费税，此外消费税往往只会在生产端或进口端征一次税（现征收环节被后移到零售端，此外香烟会在生产端和零售端都征收消费税），而增值税则会在商品流转环节的各阶段都进行征税
消费税是价内税，计算方式为 消费税 = （成本 + 利润） * 消费税税率
增值税是价外税，计算方式为 增值税 = （成本 + 利润 + 消费税）* 增值税税率
在社会税法遵从度高的情况下，单一环节征税成本最低，政府和税务局可以减少在征管上的投入，企业只要不参与到最终零售环节，就无须考虑抵扣、报税的问题，减轻了企业的负担，但如果社会税法遵从度低的情况下，如果还是采用单一环节征税，如果漏征，整个链条的税款全部流失，因此采用成本较高的多环节征税方式，并且这种方式下企业被环环相扣，相互掣肘
在2018年5月地方债务余额已突破40万亿前提下，2019年，除了固投和企业经营数据之外，越来越多的城市停止发布社会消费品零售总额数据、财政收支数据，这种情况导致投资界对城市级的经济基本面进行研究越来越困难，在这种几乎没有可信的地方经济数据支撑的情况下，中国开始大规模发行地方债，预计2019年将发行6万亿，在发行地方债的政府不需要公布自己的实际经济数据，负责审核的机构也不理睬其实际经济情况和还款来源，那么最终真正负担责任的资金是不愿意接受这个地方债的，因此它们就会离场，毫无疑问这又会导致固定资产投资数据加速下滑
为什么需要增加新税种消费税来增加财政收入？因为仅仅依靠6万亿的地方政府债，是无法支撑得起总额超过60万亿的固定资产投资总规模的继续增长</description></item><item><title>债务不是中国经济的致命问题，这件事才是！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%9A%84%E8%87%B4%E5%91%BD%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%89%8D%E6%98%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:34:53 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%9A%84%E8%87%B4%E5%91%BD%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%89%8D%E6%98%AF/</guid><description>债务不是中国经济的致命问题，这件事才是！
除非欠的是外债，这钱没法印，如果是欠的本国货币，则都可以通过超发货币通货膨胀来消灭债务
债务重组：尽可能用较长期的贷款来换掉短期贷款，用较低利率的贷款来换掉高利率的贷款，用永续年金来换掉贷款本身
永续年金（永续债）：即不需要归还本金，只需要永远归还利息即可
凯恩斯主义是凯恩斯在《就业、利息和货币通论》的思想基础上的经济理论：主张国家采用扩张性的经济策略，通过增加需求促进经济增长，即扩大政府开支，实行财政赤字（即债务），刺激经济来维持繁荣，最后通过扩大生产带来的利润来逐步填补债务空洞，再加上适当的通货膨胀和永续债让债务压力变得很小
现在最大的问题不是债务，而是没有利润，因为此时利息的产生不再是通过利润，而是通过借新债去还旧利息，这时济体也就成了一个巨大的庞氏骗局
P2P演变成庞氏骗局的原因：P2P即通过互联网手段让借贷的供求双方直接沟通，少了银行赚差价，但问题是市场上根本没有那么多优质的资金需求方，优质的大资金需求者都是银行的长期客户，其中大多数都是国企，只有优质的资金需求方才能够在真实的项目中产生真实的利润，这些利润才能用作利息支付，但市场上已经没有足够利润的企业和行业了，这也就是P2P失败的原因
现能够产生利润的单位太少了，这才是社会经济发生危机的根本，因此最需要解决的就是各行各业赚不到利润的现状
2018年，美国、欧盟、日本的房地产市值总和一共60万亿美元，而中国房产总市值就高达65万亿美元，与之相对的是，中国股票市值为6万亿美元，不到房地产的十分之一
问题的关键在于，房产增至本身并不创造财富，买一套房子需要多花的钱同时也就代表在其他消费方面少花了的钱，没有消费企业哪来的利润，有限的资金，用到房地产的多了，用到其他地方的自然就少了</description></item><item><title>又一房企巨头要倒下？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%88%BF%E4%BC%81%E5%B7%A8%E5%A4%B4%E8%A6%81%E5%80%92%E4%B8%8B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:37:15 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%88%BF%E4%BC%81%E5%B7%A8%E5%A4%B4%E8%A6%81%E5%80%92%E4%B8%8B/</guid><description>又一房企巨头要倒下？
展期本质上就是违约，债券违约，意味着信用公开崩塌
把钱变成资产容易，但要把资产变成等额的钱，却绝非易事</description></item><item><title>央行最新报告：透露了国内财富现状</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:47:43 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</guid><description>央行最新报告：透露了国内财富现状
《2019年中国城镇居民家庭资产负债情况调查》在全国30个省市区对3万余户城镇居民家庭开展了资产负债情况调查
中国城镇居民家庭总资产均值达到317.9万元，但中位数为163万元，其中最低20%的家庭所拥有的资产仅占资产总量的2.6%，而最高10%的家庭占比为47.5%，财富其实更多的集中在少数家庭中
家庭资产由于地区不同也呈现明显差异，经济发达地区的居民家庭资产水平高，北京的城镇家庭平均资产达到892.8万元，而新疆的城镇家庭平均资产为127.5万元，而其中真正的原因就是因为北京的房价高
第一经济大省广东的户均总资产不仅明显低于江苏和浙江，也低于邻省的福建，仅位列全国第六，主要因为广东是一个区域发展差距较大的省份，虽然珠三角经济较为发达，但粤东西北地区经济发展较为滞后，整体房价水平也较低
沿海经济大省山东，户均总资产更是低于全国平均水平，位居河北和安徽之后，仅位列第十，主要是因为山东除了青岛和济南这两个房价较高的以外，其他地区的房价总体水平不高
总体上，东部沿海发达地区的家庭资产高于中西部地区，东部地区居民家庭户均总资产为461万元，分别高出中部、西部、东北地区197万元、253万元、296万元，东北地区居民家庭户均总资产最低
中国城镇居民家庭资产以实物资产为主，户均253万元，实物资产中，住房、商铺、厂房等房产占了绝大多数比例，光不动产的比例就超过7成，高资产低收入的情况非常普遍
相比房产的比重之大，金融资产就很低了，户均金融资产64.9万元，占家庭总资产的20.4%，远低于美国的42.5%，并且中国城镇居民的风险偏好非常低，包括银行理财、定期存款、现金、公积金、借出款、债券等固定收益资产，占了所有金融资产的83.1%，股票和基金这种权益类资产占比只有6.9%
中国城镇家庭的房产占据总资产的74%，股票只占总资产的1.38%，因此可以看出国内根本没有把股票作为主要投资手段，也是为什么一直再提稳房价的重要性，房产与中国的土地财政、银行主力信贷资产、国家利益紧紧的绑定在了一起，保护房价基本也就等于保护居民资产了
中国城镇居民有房的比例达到96%，而且即使是经济水平最低的后20%人口，他们的房产拥有率也接近90%，远高于美国的63.7%住房拥有率，另外，中国城镇居民中有两套住房的占比为31%，有三套及以上住房的占比为10.5%，即拥有两套和两套以上房产的家庭比例达到41.5%，户均拥有住房1.5套，因此目前中国的住房并不存在供不应求，主要问题还是分布不均
中国城镇居民家庭的过于单一化的资产构成是不合理的，抗风险能力很低，目前中国居民最为以来的房产为例，其变现能力差，而且投资回报可能会伴随人口老龄化、城市化的饱和以及金融风险的积累而降低甚至为负，在金融资产中，固收和现金比例如此之高，也是不能适应未来的低利率甚至零利率社会的
城镇居民资产分布不均的另一面，是城镇居民的债务分布也不均，有负债的家庭占比为56.5%，其中，东北地区居民家庭负债参与率最低，为42.1%，东部为57.9%，中部为55.7%，西部最高，为60.1%，但从负债总量来看，大多数家庭的负债并不高
中国家庭的负债结构与其他国家相比结构单一，主要就是房贷，而其他国家则由房贷、车贷、学生贷、信用卡等多个构成比较平衡，在有负债的居民家庭中，房贷占了家庭总负债的75.9%，而买房其实是投资，是另一种储蓄
中国城镇居民家庭偿债能力总体较强，偿债收入比平均为18.4%，有12.8%的家庭，月偿债收入比超过40%，占样本全部家庭债务的比重为34.7%，4.5%的家庭月偿债收入比超过60%，占样本全部家庭债务的12.8%
由于债务基本都是房贷，所以债务的风险直接影响房地产市场，房产的特点是流动性差，换手率低，并且每一套房产的成交价都会成为区域内下一套的参考价，现实情况中，大多数小区的换手率还不到4.5%，因此如果市场上有4.5%的人因为加杠杆太过激进，而无法抗住还贷压力，那就足以对市场和价格带来冲击，因为他们的数量已经和正常的交易者一样多了</description></item><item><title>中国内循环“静悄悄”的垮掉了，国内内循环究竟出了什么问题？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E9%9D%99%E6%82%84%E6%82%84%E7%9A%84%E5%9E%AE%E6%8E%89%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E5%87%BA%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%97%AE%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:50:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E9%9D%99%E6%82%84%E6%82%84%E7%9A%84%E5%9E%AE%E6%8E%89%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E5%87%BA%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid><description>中国内循环“静悄悄”的垮掉了，国内内循环究竟出了什么问题？
当债务驱动型经济一旦尝试修复债务，经济发展就会承受巨大的压力，如果几大债务问题同时进行修复，那么内循环就垮掉了
当债务驱动型经济想解决内循环垮掉的问题，不能让各种债务有机会修复，要实现这点，可能唯一的办法就只能是加速印钞，只有印出一个未来更大的问题，才能掩盖当前问题不暴露
中小企业为何承担了绝大部分通胀压力？原因无非是在各种信贷支持和定向印钞的政策下，中小企业产能退出较少，保持国内产能过剩的状态，外加国内末端需求萎靡，企业提高末端零售价格的底气不足，最终就无法将通胀压力转嫁给末端消费者</description></item><item><title>地方政府负债那么多，是财政收入的n倍，单靠卖地应该不够还钱吧，地有卖完的那天啊，那怎么办？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%B4%9F%E5%80%BA%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A4%9A%E6%98%AF%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84n%E5%80%8D%E5%8D%95%E9%9D%A0%E5%8D%96%E5%9C%B0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E8%BF%98%E9%92%B1%E5%90%A7%E5%9C%B0%E6%9C%89%E5%8D%96%E5%AE%8C%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%A4%A9%E5%95%8A%E9%82%A3%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:24:16 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%B4%9F%E5%80%BA%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A4%9A%E6%98%AF%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84n%E5%80%8D%E5%8D%95%E9%9D%A0%E5%8D%96%E5%9C%B0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E8%BF%98%E9%92%B1%E5%90%A7%E5%9C%B0%E6%9C%89%E5%8D%96%E5%AE%8C%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%A4%A9%E5%95%8A%E9%82%A3%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E/</guid><description>地方政府负债那么多，是财政收入的n倍，单靠卖地应该不够还钱吧，地有卖完的那天啊，那怎么办？
地方债，是地方政府及地方公共机构发行的债券，简单来说，就是地方政府为筹集资金，向银行机构借钱欠下的债务。这些举债回来的钱，一般用于交通、通讯、住宅、教育、医院和污水处理系统等地方性公共设施的建设，以当地政府的税收能力作为还本付息的担保。
地方政府去发行债券，基本都是拿财政收入和土地使用权做抵押，以向商业银行、投资基金等换取大量贷款，作为抵押物的地皮价格越高，地方政府能和银行举债的规模也就越大，所以各地方政府利用各种概念手段将地价炒上去，房地产泡沫越大、房价越高、地价越高，地方政府能发展的经济规模就越大
由于中国的地方政府不存在破产问题，因此，金融机构并不担心偿还问题。地方政府还不上，有省里买单，省里不行还有中央兜底
地方举债搞基建，基本以规模与量为目标。并且地方政府还债或者说还利息，很难通过基建设施本身造血产生的资金来完成。比如地铁、高速公路的收费，远远比不上本身造价与投入，并且有很多基建项目有公益属性，比如桥梁、水利、公园、健身广场等，基本不产生效益。一般情况下，政府还钱的来源，不外乎两个，一是基建设施完善以后带动土地价格的提升；二是基建完善以后，人口和经济的发展带来税收的增加。
长期以来，地方债的冲销方式主要以央行放水和借新还旧来维持，此外还通过债务置换的方式，将原来债务换成利息更低债，债务期限更长，地方政府压力因此缩减，债务置换虽然会使银行因利率下降导致利润下降，并且期限延长也会占用银行的贷款额度，但因为如果债务崩盘，遭殃的还是银行，所以银行不得不妥协
债务置换的本质就是违约，因为债务置换的核心原因就是地方政府换不起债了，通过债务置换后，地方政府欠债规模并没有减少，只是再进行了一次借新还旧的操作罢了，所以拖到最后，只有一招——就是国家出面推动央行印钞，稀释老百姓手里的钱，等于向全民征收地方税，给地方政府买单</description></item></channel></rss>