<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>笔记 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 笔记 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>经济学速成课
第一集（经济学简介） 人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益
机会成本：企业或个人选择将资源用于生成某一产品时，而不得不放弃生产其他产品的机会，这就是机会成本，泛指做出选择后其中的其他损失
第二集（专业化和贸易） 专业化和贸易，使全世界变得更富裕
个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的
第三集（经济体系） 生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）
资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品
现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观
第四集（供给与需求） 市场建立在自愿交换的基础上
竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配
供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法
市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控
第五集（宏观经济） 国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP
名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值
实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值
GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）
失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例
三种类型的失业：
摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期 结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业 周期性失业：由经济衰退引起的失业 摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标0失业率指的是周期性失业
通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比
经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期
第六集（生产力与增长） 人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度
人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病
抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键
生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术
第七集（通货膨胀与泡沫） 富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力
消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数
CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法
传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美
需求拉动通货膨胀：钱太多，而供给的商品太少
成本推动通货膨胀：供给冲击，即供给端成本增加导致供给减少
通货膨胀要么由消费者为商品竞价导致，要么由生产者提高售价，减少产品生产引起，不管哪一种，通货膨胀都是钱太多，商品和服务太少的结果
泡沫：当某一商品的价格飙升，引起人们的集体妄想和非理性繁荣（也就是真实需求和供给没有发生任何变化），这就称为泡沫，泡沫的形成依赖于不断增加的买方，即每个买方都在赌会有下一个人以更高的价格买入（需求还会增加），但当买方变少甚至没有时，泡沫就会破裂
投机：根据对市场的判断，利用市场出现的价差进行买卖从中获得利润的交易行为
第八集（财政政策） 财政政策：政府用于校正经济中的波动
扩张性财政政策：政府提高支出，减少税收
紧缩性财政政策：政府减少支持，提高税收（现实中很少见，因为政治家不希望放慢经济，从而失去选票）
凯恩斯建议使用扩张性财政政策来加速经济运转，他认为政府支出可以弥补消费者支出的减少，所以为了刺激经济，政府可以通过举债来花费比税收收入更多的钱，但这就会导致政府负债，因为政府不能通过提高税收来填补这部分的缺口，这会减少消费者的支出，与政策目的相悖
挤出效应：如果政府借大量的钱，会使得利率上涨，从而导致企业更难贷款来生产，进而导致经济更加脆弱，但凯恩斯经济学派认为，挤出效应只有在经济全速生产时才会出现问题，因为在这个前提下，总产出并没有增加，更多的政府支出会导致更少的个人支出，但在经济衰退时，因为有大量的失业工人和闲置工厂，还能很大的产能空间，更多的政府支出可以提高整体产出，从而增加个人支出
乘数效应：政府花费的100美元，可能会变成实际175美元的经济支出（核心就是政府的支出将会是消费者的收入，然后消费者会将其收入继续作为支出成为其他消费者的收入），经济学家把这称作1.75乘数。具体的乘数要根据不同情况讨论，当经济已经复苏时，乘数接近1，当经济处于衰退中，有大量的下岗工人和闲置资本时，乘数大约是2
当经济衰退时，政府如果什么都不做，会让消费者和企业丧失消费的信心
第九集（赤字与负债） 赤字：某一年内，政府支出超过了税收收入，赤字就是政府支出与收入之间的差异
负债：赤字的积累
政府借了更多的钱，就意为着个人和企业能借到的前就变少了，长远来看这会对经济增长造成危害
违约：国家的负债不断增加，以至于个人和企业担心他们拿不到借出去的款，他们就会停止借钱或以更高的利率借钱，更高的利率可能会是借钱的人更难还钱，于是导致更多债务，最终，政府就是打死也换不上欠款了，此时借钱给政府的投资者会失去所有借款，政府会丧失所有信用，最终引起大规模的经济衰退
减少负债的唯一办法就是增加收入或减少支出
第十集（货币政策） 中央银行主要工作：
调控和监管国家的商业银行，通过确保银行有足够的准备金防止发生挤兑（银行存款准备金率） 实施货币政策，增加或减少货币供给来加速或放缓整体经济 央行通过改变货币供给操控利率，当货币供给增加时，意味着银行可以借出去的钱更多了，银行不得不降低利率来竞争获得借款人的贷款，而当货币供给减少时，情况就会相反，利率就会增高
扩张性货币政策：增加货币供给，这会降低利率，从而加快经济</description></item></channel></rss>