<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>笔记 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 笔记 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>经济学速成课
第一集（经济学简介） 人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益
第二集（专业化和贸易） 专业化和贸易，使全世界变得更富裕
个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的
第三集（经济体系） 生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）
资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品
现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观
第四集（供给与需求） 市场建立在自愿交换的基础上
竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配
供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法
市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控
第五集（宏观经济） 国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP
名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值
实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值
GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）
失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例
三种类型的失业：
摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期 结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业 周期性失业：由经济衰退引起的失业 摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标0失业率指的是周期性失业
通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比
经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期
第六集（生产力与增长） 人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度
人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病
抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键
生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术
第七集（通货膨胀与泡沫） 富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力
消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数
CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法
传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美</description></item></channel></rss>