<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>爱尔兰 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%B0%94%E5%85%B0/</link><description>Recent content in 爱尔兰 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 13 Aug 2022 13:45:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%B0%94%E5%85%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>房地产泡沫破裂拖垮经济！这个国家是如何站起来的？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E7%A0%B4%E8%A3%82%E6%8B%96%E5%9E%AE%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%AB%99%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 13 Aug 2022 13:45:48 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%B3%A1%E6%B2%AB%E7%A0%B4%E8%A3%82%E6%8B%96%E5%9E%AE%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%AB%99%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E7%9A%84/</guid><description>房地产泡沫破裂拖垮经济！这个国家是如何站起来的？
爱尔兰，真正靠着国民的节俭和努力从房地产泡沫废墟中爬起来的国家
美国相当一部分早期移民就是爱尔兰人，爱尔兰裔在美国人口达到了3000万之多，相当于美国总人口的1/10，美国政商界都有不少人物是爱尔兰裔
爱尔兰只有12.5%的公司税，相比美国35%的税率低了很多，所以美国的跨国公司基本都把欧洲总部设在爱尔兰首都都柏林
持续的海外高科技企业进入和爱尔兰本土企业的崛起在爱尔兰形成产业集群，因而从1998年起，爱尔兰的房价开始飞速上涨，上涨速度远远超过了人们的收入增速，房价暴涨后新的购房者基本都是投机需求，于是爱尔兰房地产从2007年初就开始出现了拐点，爱尔兰是个小国，总人口还不到500万，没有那么多接盘侠，在没有任何导火索的情况下房价就开始崩塌，更倒霉的是几个月后，美国也因房地产泡沫和次级贷款出现了波及全球的金融危机，爱尔兰作为开放度极高的经济体自然无法幸免，由此拉开了爱尔兰危机的序幕
2007年房地产崩盘之前，爱尔兰政府债务水平在欧元区属于最低水平，只有20%左右，而在房地产泡沫破裂后，因房地产交易量骤降，爱尔兰政府的印花税和资本所得税急剧下降，同时美国跨国公司收到金融危机影响，公司税也大幅下降，房价暴跌，房屋贷款很大一部分成为银行坏账，银行系统陷入崩溃边缘需要救助，收入骤减、支出倍增，爱尔兰不得不大量借债，国债总额从2007年的500亿欧元暴增至2012年的2200亿，债务与GDP比也从2007年的25%飙升至2012年的120%
爱尔兰的债务危机的根源就在房地产，由于房价暴涨之后的暴跌，造成银行业普遍的坏账，最后政府不得不干预市场，因为爱尔兰属于欧元区国家，政府不能够像美国、日本、中国政府一样直接量化宽松，印钞去杠杆
爱尔兰政府应对房地产泡沫的方式：
降低政府公职人员的工资，取的工会谅解，降低企业整体薪资水平，欧元区都使用一样的货币，工资低就更有竞争力，爱尔兰在危机后整体薪资水平降低了25%，从而轻装上阵，迅速从房地产泡沫崩溃中爬了起来（为什么爱尔兰政府主导降薪能够取的民众的谅解？爱尔兰政府是欧洲最清廉的政府之一，并且爱尔兰人均GDP整体水平一直在全世界前列） 开放与出口，近几年英美的复苏直接带动了爱尔兰制药、IT跨国企业的出口，并且欧元的汇率也一直处于历史低位，在2021年债务危机后，爱尔兰都是欧洲经济增长最快的国家 财政紧缩，欧盟一直要求成员国财政赤字不能超过3%，债务与GDP比不能超过60%，但因为欧洲都是民主国家，每一届政府都不想在自己的任期上开始紧缩，而爱尔兰虽然选择了大规模增加财政赤字来援助民众，但同时也开始提高税收，开征公务员税，对现役公务员征收收入10%的公务员税来弥补养老金缺口 让泡沫破裂、让银行清表，政府可以救市，但坚决不救泡沫严重的房地产，所以爱尔兰房价一路下跌到2013年水平，以至于租售比高达7%，爱尔兰也设立了坏账银行，用于剥离银行坏账，有惩罚有担保，让市场对爱尔兰政府始终抱有信任，银行剥离完坏账后开始恢复盈利，先后回购和注销了政府救助的优先股，赚了钱会把欠纳税人的钱先还上，使债务比迅速下降 债务管理积极透明，爱尔兰政府每月公布月末国库现金状况，常年囤积150-250亿欧元现金，使爱尔兰国债开始收到市场追捧，国债收益率持续降低，目前已和法国、比利时接近（国债收益率代表市场对各国政府的认可程度，国债收益率越低，意味着该国政府的财政管理能力越受市场认可） 泡沫破裂的时候，去杠杆就是要忍受疼痛，债务压顶的时候，还动不动想着软着陆、无痛去杠杆，其实就是自欺欺人了，包括美国也是在2008-2012年经历了痛苦的债务出清过程，而那些总想着软着陆，轻松去杠杆的国家，只会一直在债务泥坑里打滚</description></item></channel></rss>