<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>qgaye's blog</title><link>https://qgaye.github.io/</link><description>Recent content on qgaye's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>&lt;a href = "/">home&lt;/a> / &lt;a href = "/about">about me&lt;/a></copyright><lastBuildDate>Sun, 20 Jun 2021 17:41:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Religion</title><link>https://qgaye.github.io/posts/religion/</link><pubDate>Sun, 20 Jun 2021 17:41:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/religion/</guid><description>犹太教 亚当和夏娃：上帝创造了亚当和夏娃，将他们放在伊甸园中，但夏娃受蛇的诱惑，偷食了禁果，并让亚当也食用了，上帝发现后，对亚当和夏娃进行了惩罚，将两人逐出了伊甸园，他们最终成为了人类的祖先
诺亚：诺亚所生活的时代世界上充满了恶行，上帝愤怒了，下了40的大雨要毁灭天下一切有血有肉的活物，但因为诺亚对上帝十分虔诚，于是上帝事先吩咐他建造了艘方舟，带上家人还有食物动物等，躲过了洪水
亚布拉罕：亚伯兰（后改名为亚布拉罕）及其家族原居于乌尔，后迁移到哈兰，上帝要亚伯兰前往指示的地方，使亚伯兰成为大国，于是亚伯兰来到了迦南，并在那为上帝建了一座坛。在亚伯兰99岁时，上帝将他改名为亚布拉罕，并向他立约，要求亚布拉罕的的后裔中的所有男子都要接受割礼（割包皮），这样上帝会使他的后裔繁多，使他成为大国
（希伯来人：当初亚伯拉罕从哈兰越过幼发拉底河前往迦南，被早起迦南地区的人成为希伯来人，以为越过者，希伯来人并非自称，而是外国人为他们取的，早起希伯来人指的是亚布拉罕和他的所有后代，而现在越来越多的使用犹太人代替了希伯来人的称呼，希伯来人也用作称讲希伯来语的人）
亚布拉罕有两个儿子，亚布拉罕的妻子撒莱不能生育，于是撒莱叫亚伯兰跟他的使女夏甲同房，生出了以实玛利，而到了亚布拉罕99岁时，上帝让90岁的撒莱生出了一个儿子，并要求起名为以撒，后来撒莱要求亚布拉罕赶走夏甲和以实玛利，于是他们被赶到了麦加。日后的阿拉伯人即是以实玛利的后代，犹太人则是以撒的后代
雅各（以色列）：以撒和利百加生下孪生兄弟以扫和雅各，雅各用一碗红豆汤买了哥哥以扫的长子的名分，他在与上帝摔跤后，被上帝改名为以色列（意为与天使博斗者），他有十二个儿子，其中比较重要的是犹大、约瑟等。以色列和他十二个儿子的族群就被成为以色列人
约瑟：以色列的儿子，他因为受父亲雅各的宠爱被同父异母的哥哥们卖到了埃及，其凭借解梦的能力被法老任命为维齐尔，其解梦帮助法老在大丰收时期为后面七年大饥荒做好准备，随后迦南地区也发生了大饥荒，其兄长来埃及买粮，约瑟和兄长们相认，并将家人接到埃及生活
摩西：在雅各带领家人移居埃及后，几十年内过着安乐的日子，但好景不长，当一位不认识约瑟的新王统治了埃及后，为了防止以色列家族过于繁盛，于是奴役了他们，并要求杀死所有以色列家族中的男婴，那个时候，一队夫妻生下了一个男婴，但不忍心他被杀死，于是将他放在尼罗河边，然后这个男婴被埃及的公主收养了，取名为摩西。摩西后来当上了埃及中的高管，但一次看见以色列同胞被欺负于是杀死了那个埃及人，于是被迫逃亡。公元前1250年，一天上帝出现吩咐摩西将他的子民以色列人从埃及领出来，摩西进宫见了法老，要求法老释放上帝的子民以色列人，法老不放，于是上帝降下了十场灾难，最后法老终于允许以色列人离去，但在放走以色列人后法老又反悔了，派人要把以色列人都抓回来，摩西带领以色列人来到红海前，上帝将红海劈开分出一条道路，摩西便带领以色列人逃离了埃及人的追捕，当以色列人逃离后上帝就把红海海水恢复了淹死了所有埃及人。上帝在西奈山单独回见摩西，颁布十诫和律法，并亲自将十诫用手指写在石板上
以色列王国：摩西带领族人回到迦南地区后，以色列的十二个儿子发展成了十二个部落，十一子便雅悯的后代叫扫罗，他在公元前1000年第一次将十二个部落联合起来建立以色列王国的人，第二代君王是扫罗的儿子，但时间不长，第三代君王是大卫，他是以色列的第四子犹大的后代，第四代君王是大卫的儿子所罗门，所罗门在耶路撒冷建立了第一座圣殿（也成为第一圣殿、所罗门圣殿），供教徒们朝拜上帝，到第五代君王，所罗门的儿子罗波安，因为所罗门晚年不忠于上帝，再加上所罗门在位期间大兴土木，造成民怨，罗波安登基后也腐败无能，于是以色列王国于公元前931年分裂
犹大王国：在以色列王国分裂后，北部十个部落自己建立了以色列王国，而北部的两个部落，犹大部落和便雅悯部落，延续了大卫的血脉，建立了犹大王国，公元前722年，亚述帝国入侵，北部十个部落建立的以色列王国被灭，他们后来的踪迹就不好追述了，而南边的犹大王国存活了下来成为了亚述帝国的附庸，至此，犹大王国中的以色列人成为了延续当初以色列十二子部落的历史载体，他们被称作为犹太人，他们的信仰被称作犹太教
公元前587年，巴比伦帝国攻陷耶路撒冷，并将耶路撒冷城内洗劫一空，拆毁了第一圣殿，并将所有犹太人俘虏去了巴比伦尼亚，史称巴比伦之囚
公元前538年，巴比伦帝国被波斯帝国所灭，波斯帝国的古列二世释放了犹太人，并允许犹太人重返迦南地区重建圣殿，称作第二圣殿
公元前63年，罗马帝国开始统治以色列地区，公元66年，犹太人发动了针对罗马帝国的起义，犹太人战败，第二圣殿被摧毁，公元131年犹太人再次起义，罗马军队再次攻陷耶路撒冷，几十万犹太人被杀，幸存者也开始了长达两千多年的流浪，在各地四海为家，也遭到各种压迫和排遣
基督教 伊斯兰教</description></item><item><title>History</title><link>https://qgaye.github.io/posts/history/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 21:41:16 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/history/</guid><description>华盛顿连任 两届总统任期届满后，华盛顿拒绝竞选连任：“我走在尚未踏实的土地上，我的所作所为将可能成为以后历届总统的先例。”
他向美国人民解释，“你们再继续选我做总统，美国就没有真正的民主制度了”。</description></item><item><title>Saying</title><link>https://qgaye.github.io/posts/saying/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 18:17:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/saying/</guid><description>罗翔 如果自由不加限制的话，定会导致强者对弱者的剥削
一个人不能放弃他最重要的利益，因为自由不能以完全放弃自由为代价
法律必须听取人民的声音，但必须超越人民的偏见
犯罪是可怕的，但是比犯罪更可怕的是不受约束的惩罚的权利
霍克希尔德 利他主义者：过于关注他人的需求&amp;hellip;&amp;hellip;存在着过度培育虚假自我、失去界限的更大风险 柏杨 不为君王唱赞歌，只为苍生说人话 普金 这样的悲剧（指类似1930年代大清洗这样的政治镇压和迫害运动）曾在人类历史上反复上演，其原因是那些看似吸引人的空洞理想被置于人类的基本价值观————珍视生命、人权和自由之上。 其他 大恩如大仇，当恩情太重时，被施予恩情的人永远都难逃被控制的命运，尤其是当这种恩情是通过自我牺牲的方式来给与时
不要在他人心中修行自己，也不要在自己心中强求他人
艺术必须干涉政治，直到政治不再干涉艺术</description></item><item><title>Extract</title><link>https://qgaye.github.io/posts/extract/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 15:59:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/extract/</guid><description>个体层面学生与命运的抗争，和整体层面学生无法与命运的抗争，两者构成了触目惊心的对比。 —— 《我的二本学生》 不管去哪里，你都不得不做一些错事，这是生命的基本条件，要求你违背自己认同的身份。 在某些时候，每个活着的生命都必须这么做。 这就是终极的阴影，造物的缺陷。 这是终极诅咒，那个吞噬所有生命的诅咒。整个宇宙都是这样。 —— 《仿生人会梦见电子羊吗》 他会说上帝给了他尾巴是为了驱赶苍蝇，但他却宁愿没有尾巴也没有苍蝇。 —— 《动物农场》 谁控制过去就控制未来，谁控制现在就控制过去。 —— 《1984》</description></item><item><title>Hello Blog</title><link>https://qgaye.github.io/posts/hello/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 15:48:57 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/hello/</guid><description>本博客将不会包含任何技术文章，一篇技术文章可以解决一个问题，可以应付一场面试，甚至可以找到一个工作，但它无法唤醒生命中更重要的东西，自由，正义，法治等等
除了技术，我们应该有更伟大的追求</description></item><item><title>About</title><link>https://qgaye.github.io/about/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 15:42:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/about/</guid><description>世界各地的人应该享有的四项基本自由： 言论自由(Freedom of speech)， 宗教自由(Freedom of worship)， 免于匮乏的自由(Freedom from want)， 免于恐惧的自由(Freedom from fear)。 —— 罗斯福</description></item></channel></rss>