<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/</link><description>Recent content on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 23 Jul 2022 17:05:08 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>统计局：摩擦性失业</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%B1%80%E6%91%A9%E6%93%A6%E6%80%A7%E5%A4%B1%E4%B8%9A/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2022 17:05:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%B1%80%E6%91%A9%E6%93%A6%E6%80%A7%E5%A4%B1%E4%B8%9A/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ghKl6B84szU">统计局：摩擦性失业&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>失业类型：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>结构性失业：生产形式的转变而形成的失业，比如技术进步、产业升级，原先体力劳动的会被器械取代，而这些工人需要学习如何使用机械，或另学其他技能，这需要一定时间&lt;/li>
&lt;li>周期性失业：市场经济国家由于经济的周期性萎缩，而导致的失业，周期也有很多种，比如猪周期，养猪的人的数量会随着养猪的利润变化而变化，再比如五年计划，一些新的岗位会产生，而同时一些落后的产能会被淘汰，这也会产生失业&lt;/li>
&lt;li>摩擦性失业：由于经济调整或者资源配置比例失调，人力资源在等待和寻找的过程中引起的失业，找工作的人可能因为没有合适的单位或自己要求过高的原因，在一定时间内找不到满意的工作，于是造成了短期的失业，如今工厂找不到人，大学生就不了业就属于摩擦性失业&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>如今国内现状：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>经济调整：过去国内主流观点认为经济要像西方学习，大力发展服务业，同时也能解决大量就业问题，而如今则转向发展扶持制造业，尤其是高新科技行业，主要因为服务业只能对内互相满足，制造业才能保证对外不被掐脖子，整个过程中服务业的劳动力需要向制造业流出，中间寻找、培训、适应的过程造成了摩擦性失业&lt;/li>
&lt;li>资源配置比例失调：典型的资源就是银行信贷，过去大量信贷流向房地产，当信贷停止流向后，房地产以及房地产带动的建材、家具、家电等行业只能开始收缩，如今信贷主要流向高新制造业和基建相关行业，但待业人群并不会流向工地，因为在大多数人心中工地还是不入流的存在，需要时间来转变心理认知&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>现在很多施工企业，平均年龄在55岁左右，另一边是国内每年需要解决1000余万大学毕业生的就业问题，培养出了1000万白领，但社会市场根本消化不了这么多，这说明人力资源培养基本与社会脱节了&lt;/p>
&lt;p>摩擦性失业，调控部门是不需要做应对的，但如今年轻人的失业率高企并不全是摩擦性失业的原因，更主要的原因还是经济下行&lt;/p>
&lt;p>如今年轻人的特点是缺少朝气、极度厌恶风险&lt;/p>
&lt;p>通常情况下年轻人是精力最为旺盛的一群人，应该是潮气蓬勃、积极向上、充满冒险精神的，而现如今出现缺少朝气，还是因为他们失去了对未来的预期：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>对经济社会的预期：这一代年轻人找工作更难、买房压力更大、阶级跨越更艰难，对未来世界的发展方向心有疑虑&lt;/li>
&lt;li>对制度的预期：正确的制度的意义在于公正有效的创造财富以及利益分配，面对有限的利益和无限的需求，如果没有公众认可，并且愿意遵循的分配方式，那么利益的争夺将变得无比残酷不公，社会将会变为人人争抢相互残害，如果一个社会始终都能让人民有稳定的制度预期，那么哪怕发展遇到再大的困难，年轻人心里都是有底的，他们的权利还在，属于他们的还是属于他们的，反观现实，个别地方在防疫过程中不断逾越法律，毕竟对制度的一次践踏，抵得上无数次正面宣传，只有稳定的制度预期，才会有希望，才会有动力，才会有长期行为，与之相反，一旦制度与其丧失，个人权利可能受到伤害，此时甘冒风险努力奋斗，却敌不过政策的骤然聚变，那么奋斗就没有了意义&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>如果年轻人都摆烂躺平，那么任何宏大的顶层设计，也不过只是空中楼阁而已&lt;/p></description></item><item><title>中国经济通缩前的“滞涨”已经到来？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%BB%9E%E6%B6%A8%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%88%B0%E6%9D%A5/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2022 14:52:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%BB%9E%E6%B6%A8%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%88%B0%E6%9D%A5/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=qWeeLSMcOyg">中国经济通缩前的“滞涨”已经到来？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>滞胀：经济增长相对于长期趋势的乏力、偏离甚至停滞，同时伴随通货膨胀&lt;/p>
&lt;p>滞胀的产生是由于外部冲击、价格粘性、通胀预期抬升、人口红利减少等一系列供给侧冲击而导致的成本推动型通胀和经济下行，另一方面即使银行加大力度投放信贷，企业还是不愿意借钱，其经营目标从常规的利润最大化转变为负债最小化&lt;/p>
&lt;p>滞胀的发生其实也是没有利润导致的问题，目前民企遇到的最核心的问题是拿到信贷后如何形成效益增长点&lt;/p>
&lt;p>信贷放出的三种模型：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>信贷所投入的项目的利润，不仅能支付本金，还能覆盖利息&lt;/li>
&lt;li>信贷所投入的项目的利润，只能覆盖利息&lt;/li>
&lt;li>信贷所投入的项目的利润，既还不起本金，也还不起利息，只能通过继续借新债来还旧债的利息，这已经不是正常的项目信贷，而是庞氏骗局了&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>菲利普斯曲线：通货膨胀率和失业率关系的曲线，通货膨胀率和失业率成反比，当通胀上升时，失业率会下降，反之当通胀下降时，失业率会上升，经济学家根据该曲线所揭示的宏观经济政策，通过紧缩或扩张的财政政策和货币政策，试图将通胀率和失业率都维持在都可以接受的水平，但事实上经济并不是完全按照该曲线运转的，因此就会出现通胀率和失业率都很高的情况，也就是经济停滞，但物价飙升&lt;/p></description></item><item><title>总担心通胀人民币贬值，怎么会出现通缩呢？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%80%BB%E6%8B%85%E5%BF%83%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E8%B4%AC%E5%80%BC%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%87%BA%E7%8E%B0%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%91%A2/</link><pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:20:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%80%BB%E6%8B%85%E5%BF%83%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E8%B4%AC%E5%80%BC%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%87%BA%E7%8E%B0%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%91%A2/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=SqEQ9YyqcHQ">总担心通胀人民币贬值，怎么会出现通缩呢？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>通胀和通缩就是钱的数量跟商品与服务数量的关系，相对商品与服务的数量，钱多了就是通胀，钱少了就是通缩&lt;/p>
&lt;p>钱的数量大致可以由广义货币来衡量，商品与服务的数量是由GDP来衡量，也就是说，货币超发与否及其超发的幅度，可以看广义货币增幅和GDP增幅的背离程度&lt;/p>
&lt;p>央行降准降息并不一定代表通货膨胀，因为同时也有增量财富的产生，并不单纯的只是货币的增加&lt;/p>
&lt;p>货币只是手段，财富增长才是目的&lt;/p>
&lt;p>现在很多人对货币超发不满意，其实是对财富分配不满意&lt;/p>
&lt;p>银行贷款就是创造新的货币，归还贷款就是减少货币&lt;/p>
&lt;p>央行管控着印钞的水龙头，但其只能管控，至于究竟能放出多少水、贷出多少款，还需要贷款人的配合，当很容易就能贷到款时，此时市场中的钱就会增多，而这些新印出来的钱流向哪个领域，哪个领域的价格就会上涨，但到贷款人不愿意贷款，贷款的人越来越少，贷款金额也越来越少，而同时还款的人增多，还款的金额增多，叠加的效果就是市场中的钱变少，而商品和服务的数量没有减少，这就是通缩&lt;/p>
&lt;p>央行印钞放水并不能完全由它控制，需要外界的条件和贷款人的配合，所以印钞放水刺激经济并不是任何国家、任何时候都能实施的，只有在经济快速发展、人的欲望极其旺盛的时候才行&lt;/p>
&lt;p>出现通缩的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>实体产能过剩，当钱的数量不变的情况下，增加商品与服务的数量会造成通缩，当钱的数量增幅小于商品与服务数量增幅的情况下也会造成通缩&lt;/li>
&lt;li>央行信贷紧缩，导致贷款困难，市场中的钱就少了，相对于商品和服务来说钱就不够用了&lt;/li>
&lt;li>没人愿意贷款，经济衰退期时，没有高收益的项目、没有借贷消费的欲望、没有贷款投资赚钱的欲望，贷出来的款没有投资的地方还需要支付利息&lt;/li>
&lt;li>人们不愿意花钱，货币流通速度下降，失业或对未来经济预期降低时，人们倾向于不消费，一个人的支出是另一个人的收入，经济就会萎靡不振，就会导致通缩&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>长期来看，钱肯定会越来越多，引发通货膨胀以至钱贬值，但在短周期内，则会出现通缩&lt;/p></description></item><item><title>有人说：取消预售，房价会进一步上涨</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%89%E4%BA%BA%E8%AF%B4%E5%8F%96%E6%B6%88%E9%A2%84%E5%94%AE%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%BC%9A%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E6%B6%A8/</link><pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:29:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%89%E4%BA%BA%E8%AF%B4%E5%8F%96%E6%B6%88%E9%A2%84%E5%94%AE%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%BC%9A%E8%BF%9B%E4%B8%80%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E6%B6%A8/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=7ojv3l6B1oo">有人说：取消预售，房价会进一步上涨&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>预售制是全世界通行且合理的&lt;/p>
&lt;p>房价的高低，取决于供求关系，而不是是否预售，如果在十年前，彼时国内房屋处于严重供不应求的阶段，取消预售还可能推高房价，但如今国内不但不缺房子，很多城市还出现了严重的库存积压，此时取消预售并不会推高房价&lt;/p>
&lt;p>预售是开发商白白占用购房者的无息资金，在取消预售后，开发商无法从预售获得资金，但依旧可以通过其他途径付出成本获得&lt;/p>
&lt;p>香港的预售制：香港开发商购地后，房子造到一定程度，可获得政府批准开始预售，预售阶段，购房者向开发商支付购房的定金（成为楼花），通常情况下不超过房价的三成，相当于内地的首付，这部分定金并不是交给开发商的，而是交给律师行在银行开设的信托账户，律师行再根据项目进度支付定金给开发商（国内的首付则是交到了开发商在银行开设的专项账户，由房管局监督使用），香港购房者在缴完定金后整个预售阶段都不用再付款，也就是不必想银行申请贷款，自然也就不用还按揭，直到项目开发收尾，开发商向政府缴清地价后交房，购房者再拿着房契向银行申请贷款，这意味在交房阶段之前，银行向开发商发放贷款的风险，是不能转嫁给购房者的，也就是说，房子一旦烂尾，银行自己就得担着，当银行成为最大风险方时，其就会想尽一切办法，防止开发商胡作非为&lt;/p>
&lt;p>日本的预售制：日本的新房贩卖主要就是期房，根据《宅地建物交易业法》，第一，开发商必须获得开发许可和建筑物确认等施工所需的行政许可，否则不得发布广告或签订购房合同；第二，在签订合同前必须由持证专家做重要事项说明，将房子真实状态告知买家；第三，首付款如果超过总交易额的5%，则必须对首付采取保全措施，即有银行、保险公司或指定正规的第三方机构进行监管，并且这个账户需要公示，买房者可以轻松查验，在签订购房协议后，也不需要购房者贷款付尾款，直到收楼时，客户需要验收确认，产品与当初重要事项说明一致，才开始申请贷款支付尾款，开发商如果在房产建设过程中违约，那么开发商就需要退还买家所有首付款，并且还要支付总房价20%的违约金，另外在业主住进新房后，十年内如果发现房屋存在问题，可以要求开发商免费修复&lt;/p>
&lt;p>国内房企在拿地阶段，房企只要支付少许定金，就可以拿下土地使用权，在早期，甚至是不花一分自有资金就可以拿到，拿到土地使用权后，房企把使用权抵押给银行获得抵押贷款，再拿这贷款去支付政府的土地出让金，启动项目建设，当房企开始有一定名声或者规模时，建房资金甚至都可以由下游的企业先行垫付，这主要是房地产发展太快，下游很多建筑、建材商就是跟着房企的发展发家的，向继续合作就只能先垫着，然后房企拿着买房人的钱继续买地继续扩张，其本质是1块钱的家底做着100块的生意，这种高杠杆的游戏，只要房价地价一直在涨，经济处于上升期，人们对房价的预期、经济的预期都是有信心的，那么这个游戏就能玩下去，反之就是资金链断裂、天量债务和违约，以及成片的烂尾风险&lt;/p>
&lt;p>购房者首先与开发商签订《预售商品房买卖合同》，并支付首付款，然后与银行签订《个人购房担保借款合同》并约定购房人将购买的商品房进行预抵押（因为此时商品房还未建成，无法办理抵押登记，只能办理抵押权预公告），并且银行为了降低风险，还会和开发商达成协议，在商品房未真正交付、房屋抵押手续未办妥前，由开发商对购房者的借款承担阶段性的连带担保责任&lt;/p></description></item><item><title>1.8亿拍卖，30年特许经营权</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/1.8%E4%BA%BF%E6%8B%8D%E5%8D%9630%E5%B9%B4%E7%89%B9%E8%AE%B8%E7%BB%8F%E8%90%A5%E6%9D%83/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 12:26:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/1.8%E4%BA%BF%E6%8B%8D%E5%8D%9630%E5%B9%B4%E7%89%B9%E8%AE%B8%E7%BB%8F%E8%90%A5%E6%9D%83/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=lyb3b_ARwxo">1.8亿拍卖，30年特许经营权&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一般来说，特许经营权针对的是市政共用事业，仅限于工程周期长、投资风险大、回收成本时间较长的领域，比如修高速公路、污水垃圾处理等，而食材配送前期并不需要巨大的成本投入，也不需要超长时间来回收成本，因为收益可观，只要政府完全放开，有的是市场主体参与竞争，市场充分竞争之下的菜色品质，肯定远胜过垄断经验&lt;/p>
&lt;p>财政与经济之间是可以形成一个良性的循环结构的，也就是财政系统从经济系统攫取税收，使用以税收为基础的财政资源，进行公共投资，然后推动更快的经济增长，更快的经济增长带来更多的税收，这样形成正反馈结构&lt;/p>
&lt;p>现实情况是，在分税制下，地方将更多的税收收归集中到中央，而收支缺口巨大，同时地方债务融资的口子被打开后，在区域间，官员在为了升迁、相互竞争的情况下，自然会选择更多的债务融资，采用地方赤字财政的方式进行投资，这意味着财税与经济两个系统之间的良性循环被打破，地方依靠投资驱动经济增长的背后，必然伴随的是不断膨胀的债务，此外，土地财政更彻底强化了举债系统的循环力度和复杂程度，以土地为核心资产，形成了银行涉房贷款到土地出让金的循环&lt;/p>
&lt;p>次贷危机后，中央为了抵御经济下行的危机，给财权和事权不匹配的地方政府放开了土地财政和发债的权限，从此便一发不可收拾，众多地方官员在自己有限的任期内最大化的卖地和发债，以提升政绩获得升迁，另外还由于地方的官员熟知政策周期的短促性特点，也会在政策放松期，最大化的进行融资和投资，以便在接下来必然的政策收紧期之前最大化的利用政策资源，这种行为也导致了中国特有的一放就乱，一管就死的高波动政策周期特性&lt;/p>
&lt;p>地方政府的投资规划和机构人员设置，并不是按照税收的预算约束，而是按照税收卖地发债的广义预算进行安排，各种投资公司、平台公司等如雨后春笋冒出，造成了巨大的机构臃肿、人员冗余等问题，又进一步增大了财政负担，只要房价可以继续上涨、卖地收入就能够持续增强，那么这个循环系统就可以一直持续下去，但背后伴随着的是不断膨胀的债务和飙升的房价，直到债务和房价都到了不可承受的水平，此时地方政府既不能顺利的卖地又不能很难大幅发债，面对原本在财政宽裕时形成的机构人员支出，很明显就会入不敷出，天量地方债务形成的利息对仅有的财政收入的吞噬&lt;/p>
&lt;p>在经济下行的压力下，很多经济落后的基层政府已经发不出日常薪酬，经济发达地区的行政人员也在缩减收入，一旦基层公务员的收入不能保证，那么这些基层权力部门很可能就会滥用权力以补足缺口&lt;/p></description></item><item><title>银行风险放大 | | 机关单位团购买房</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%94%BE%E5%A4%A7-%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%A2%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%88%BF/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 01:05:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%94%BE%E5%A4%A7-%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%A2%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%88%BF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mmVwCb8Lnzo">银行风险放大 | | 机关单位团购买房&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>目前全国房地产停工面积占行业整体比例为5%左右，而目前施工面积为97亿平米，停工面积总量约为5亿平米，并且该量还会继续增加，停工5亿平米，按照1万每平米资产价格测算，对应资产价值5万亿，若都是已售项目，按中国居民购房平均首付比例60%计算，最对应2万亿按揭贷款&lt;/p>
&lt;p>断供是比房价下跌更打击资产价格信心的状况，大范围出现断供会影响居民信用，影响当前市场销售，导致地产类资产价格出现进一步下行压力，最终影响银行资产质量，加大风险敞口&lt;/p>
&lt;p>上市银行抗风险能力较强，业主停贷受影响最大的银行，是经济不发地方、规模更小的银行&lt;/p>
&lt;p>2021年四季度央行评级结果显示，参评的4398家银行机构中，在安全边际内的金融机构有4082家，数量占银行业参评机构的93%，其中24家大型银行评级始终保持优良，资产规模占整个银行业参评机构的70%，高风险机构共316家，占银行业参评机构的7%，其中主要是一些层级低、业务量不太大的地方性银行，比如城农商行以及村镇银行&lt;/p>
&lt;p>村镇银行取款暴雷的主要问题是私人股东资金转移和违规放贷，而城商行的风险则是在涉房贷款&lt;/p>
&lt;p>截止2021年末商业银行不良率为1.73%，其中辽沈银河不良率为6.02%，蒙商银行为4.15%，鄂尔多斯银行为3.97%，由于房地产企业贷款风险大幅度上升，城商行房地产业的不良率也水涨船高，晋商银行的房地产业不良率为10.29%，锦州银行为9.77%，苏州银行为6.65%，都较去年上升5%点以上，这些不良率主要是房地产企业贡献的，而个人住房贷款一直保持稳定，锦州银行为1.58%，泸州银行为1.34%，甘肃银行为1.3%，其余银行都低于1%，个人住房贷款对于银行来说是最优质的资产&lt;/p>
&lt;p>但如果烂尾潮引发集体停贷断供潮，个人住房贷款违约率必定会陡然上升，那就会触及银行资产的稳定，因为银行风险背后，是无数家庭的存款，而个人住房贷款的不良率就是银行系统性风险的底线&lt;/p></description></item><item><title>业主掀起了“停贷潮”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9A%E4%B8%BB%E6%8E%80%E8%B5%B7%E4%BA%86%E5%81%9C%E8%B4%B7%E6%BD%AE/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 23:52:48 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9A%E4%B8%BB%E6%8E%80%E8%B5%B7%E4%BA%86%E5%81%9C%E8%B4%B7%E6%BD%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=csPTxjFJHoA">业主掀起了“停贷潮”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在未经法院判决的停贷，或者没有达成停贷协议的情况下，购房者单方面停止偿还月供，不仅会影响征信黑名单，甚至还可能会被罚息被法院起诉，名下财产被强制拍卖，除了偿还贷款本息和罚息之外，还需要支付银行对贷款人提出的诉讼等相关费用支出&lt;/p>
&lt;p>2021年末，郑州未交付问题项目占比28%，长沙、昆明、福州在20%左右，重庆、南宁、盐城、武汉均超过10%，上海9%&lt;/p>
&lt;p>开发商有两个主体，一个是上面的集团，另一个是下面的项目公司，对于集团来说业主停贷肯定对其有影响，但并没有那么直接，主要是大幅影响了集团的品牌口碑和信用，而对于项目公司来说，影响则非常直接，业主买房贷款，项目公司就是担保方，负主要责任，当银行遇到业主停贷，首先想到的是向项目公司追缴房贷（开发商承担的阶段性担保），可问题在于项目公司早没钱了，理论上项目公司和集团的财务是隔离的，而所有停工的项目公司显然都是因为没钱才停工的，不太存在监管账户里有很多钱，但就是不付给施工方的可能，项目公司没钱银行就要依法做资产查封，最不济也得把监管账户冻结，那集团就更没办法调拨资金进去，实现复工复产了&lt;/p>
&lt;p>为什么会有楼盘烂尾，预售制才是根源，烂尾的表面是开发商的无度扩张，是高杠杆高周转酿下的苦果，然而究其根本，预售制才是促成这一切的土壤，在国内传统的预售制度下，地方有了土地财税，房地产商拿到了购房款，银行有各种还款保障，所有风险都落在了业主头上&lt;/p>
&lt;p>取消预售制度一直难有进展，很大一部分原因是因为房地产一直都处于卖方市场&lt;/p></description></item><item><title>【硬核加长版】真正的做空</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E6%A0%B8%E5%8A%A0%E9%95%BF%E7%89%88%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%81%9A%E7%A9%BA/</link><pubDate>Wed, 06 Jul 2022 00:28:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E6%A0%B8%E5%8A%A0%E9%95%BF%E7%89%88%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%81%9A%E7%A9%BA/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=--KnsLGfXWM">【硬核加长版】真正的做空&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>做空方预测股价会下跌，于是向证券公司等持有股票方借入股票，然后卖出，待股价下跌后再买入股票还给借入方，从而实现盈利&lt;/p>
&lt;p>做空：有限的收益，无限的损失&lt;/p>
&lt;p>多空策略：单纯做空风险过高，因此往往会伴随着对冲，在做空的同时可以去做多更稳健的股票或大盘股指期货等，从而对冲掉市场的系统风险&lt;/p>
&lt;p>做空公司的条件：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>体量大：体量大才能更赚钱&lt;/li>
&lt;li>流动性好：借股票是有成本的，这成本取决于市场上的供给需求，如果该股票长期都有人愿意持有，那接股票的成本就很低，反之就很高，流动性好才更方便借到股票&lt;/li>
&lt;li>存在欺诈：但体量大、流动性好的公司往往不会存在欺诈，因此市场上可以做空的公司非常难找&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>资本攻击：通过海量资本来戳破市场泡沫，从而形成回调机制，使价格回到合理区间，但回调往往会产生恐慌，甚至踩踏、暴跌、产生金融危机，这也是空投招骂的原因&lt;/p>
&lt;p>轧空：做空需要向证券公司借股票，证券公司为了保证做空方有能力将股票归还，就要求交保证金，当做空方借股票后，股价如果开始大幅上涨，证券公司就会要求增加保证金，股价如果一直上涨那做空方就需要一直增加保证金，直到做空方无法再拿出保证金时，就会被被迫清仓，清仓就会要求做空方把股票从市场上买回来，这就会再次推动股价上升&lt;/p></description></item><item><title>从房地产炸到游戏圈</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%82%B8%E5%88%B0%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%9C%88/</link><pubDate>Sat, 02 Jul 2022 23:19:29 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%82%B8%E5%88%B0%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%9C%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=BccvxZrOphI">从房地产炸到游戏圈&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一直以来，有很多人认为只要不买房子，就能避开房地产的暴雷，然而这些人不知道的是中国金融系统的尽头就是房地产，像信托行业以及更广义的金融业，很多金融的底层资产就是土地、就是房子、就是房企的债券商票，所以，房价跌了、房子卖不出去，不只会影响房地产业，还会牵扯很多与房地产无关的领域，再是地方政府与房地产之间的金融链条，地方政府要财政发力，就要发债，而地方政府发债的凭据是财政收入，财政收入的大头在土地出让金和当地企业的税收，然而不依靠卖地收入的地方就那么几个，大部分城市的经济是工业、是房地产、是煤炭木材水泥金属玻璃，所以，如果房地产出问题，很多地方的财政收入都要出大问题，进而还会引发一些社会乱象，比如乱罚款创收、要求公务员卖房和买房，这也说明了土地财政收入减少，对于地方政府财政压力之大到了何种地步&lt;/p>
&lt;p>地产风险通过金融链条，无论扩散到哪个领域都是有可能的&lt;/p></description></item><item><title>欧洲危机四起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 02 Jul 2022 12:46:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%9B%9B%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Av0-GcMx0hs">欧洲危机四起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>到了1999年，成立了欧盟，随后更是建立了欧洲央行，统一了货币，但问题就出在欧盟只统一了货币，却没有统一各国的财政和经济，这就导致随着时间的推移，整个欧盟已经陷入了德法越来越强，他国越来越弱的局面&lt;/p>
&lt;p>世界上大多数国家，在他们的产业进入更高层次之前，对自己的弱势产业，会搭建一定的贸易壁垒，简单来说就是自己的产业太过低端，如果放任外来资本没有一丝限制的进来，结局一定是一边倒的碾压，所以必须要在自身产业具有竞争力之前，基于资源倾斜（但对于这些企业也不能过度保护，到了一定阶段必须要放开，免得使其害怕竞争），然而各国在加入欧盟后，贸易壁垒已经不能用了，毕竟欧盟一开始的目的，为的就是消除贸易壁垒，在没有外力的干扰下，每个地区的天赋不同，优势的一方会自发地吸收弱势一方所有资源，进行超高效率的运作，这种方式看起来是最省时省力的，但问题是这种方式明显对优势的一方更有利，弱势的一方，在资源被抽干后，很难再有发展的机会，马太效应会越来越明显，最终导致这些国家，只能借债度日，而欧央行不断印钱购买他们的国债，也是为了维持欧洲内部的稳定，让欧元不至于出问题&lt;/p>
&lt;p>经济财政并未统一，是欧元区最大缺陷与短板&lt;/p></description></item><item><title>农民工欠薪问题，真的是因为“包工头”么？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%AC%A0%E8%96%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E5%8C%85%E5%B7%A5%E5%A4%B4%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 15 Jun 2022 01:21:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5%E6%AC%A0%E8%96%AA%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%98%AF%E5%9B%A0%E4%B8%BA%E5%8C%85%E5%B7%A5%E5%A4%B4%E4%B9%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=aTskKIyzjXo">农民工欠薪问题，真的是因为“包工头”么？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在2010至2018年间，世界五百强中非中国企业的利润率保持在3.5%左右，而中国建筑企业仅为1.9%，差距非常明显，但如此低的利润，增速却非常惊人，2017年直接建筑行业长期处于GDP增速的2-3倍，这种发展方式违背了经济学中利润增加则增速快的一般规律&lt;/p>
&lt;p>中国118家上市的建筑行业中，国企的收入占全行业的94%，利润占91%，十大建筑企业更是清一色的国企，但事实上建筑行业并不是国有垄断行业，市场上大大小小的工程建筑企业数万家，上游的国有巨头垄断了一级市场，而后逐级分包给二级、三级工程承包商，一直深入到十几人组成的班组级，形成了庞大的金字塔结构&lt;/p>
&lt;p>包工头指的就是各级工程承包商，而这些承包商又横向链接了相关的供应商，大小包工头是建筑行业运行的关键节点&lt;/p>
&lt;p>央企国企的工程大部分都是分包，而真正施工和创造财富的基本上都是包工头民企带领下的农民工们&lt;/p>
&lt;p>央企国企等大型建企不招工人？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>农民工流动性大，不好管理&lt;/li>
&lt;li>农民工数量庞大，负担重，企业支撑不起&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>改革开放前，国内的建筑行业就是大而全的体制，结果导致了大型建筑企业屈指可数，除了满足政府工程的需求外，就没有多少余力了，那种大而全的建筑大国企体制，对行业发展是没有益处的，这个行业要发展就得按照不同层级、板块切分开来，这才是行业规律&lt;/p>
&lt;p>建筑行业既是重资产行业，又是劳动密集型行业，同时还是重负债行业，把这些统统打包在一个企业内，管理难度和相应成本可想而知&lt;/p>
&lt;p>人员管理和项目管理的拆分，为农民工进入建筑行业打开了大门，大量农民工的进入，是中国建筑行业能够低利润、高发展的绝对前提&lt;/p>
&lt;p>包工头中存在的假分包攫取工程利益，造成工程质量低下和劳动者报酬低下的问题，其本质不是工程承包制本身的问题，而是由于企业管理制度不完善所导致的，当行业管理政策明确了总承包商对工程质量负总责的义务后，工程质量问题已得到大幅改善&lt;/p>
&lt;p>农民工欠薪的问题，除了少数包工头捐钱跑路的情况外，最根本原因在于建设单位，也就是地方政府的工程款的拖欠&lt;/p>
&lt;p>企业与政府在商务领域平等的关系如何在司法中充分体现，这个问题一直没有解决&lt;/p>
&lt;p>在经济下行周期中，如果严格核算经济效益，很多无法产生合理收益或缺少财政基础的政府基建项目，将被企业排除在外，但这会导致企业业务量下降，而同时这些国企却需要背负不断提高的、不符合市场形势的预设业务指标，这就逼迫企业去接受高风险的项目，这也是地方政府大量明显存在高风险业务能够招标成功的原因，由此，大量不产生效益、回款困难的基建工程投资要么转为地方债、要么转为企业债，总会以高风险债务的方式回到金融系统中，这就是金融系统性风险的真实来源&lt;/p>
&lt;p>当上游无法解决时，就会把道义压力、资金压力、经营风险向下游转移&lt;/p>
&lt;p>把经济问题道德化，找一个罪人讨伐一下，对解决问题毫无帮助&lt;/p></description></item><item><title>从越南核酸腐败大案说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E8%B6%8A%E5%8D%97%E6%A0%B8%E9%85%B8%E8%85%90%E8%B4%A5%E5%A4%A7%E6%A1%88%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:53:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E8%B6%8A%E5%8D%97%E6%A0%B8%E9%85%B8%E8%85%90%E8%B4%A5%E5%A4%A7%E6%A1%88%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=RL0dCseS4O4">从越南核酸腐败大案说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>大政府小社会，理论上这样的上层建筑，可以对经济基础产生反作用，制约资本、避免资本野蛮生长，但现实之中，大政府对资本的控制，只是理想状态，由于政府也是由生活在现实之中的社会成员组成，他们都会有物质资源的需要，那么政府必然会不断受到资本的侵蚀，当然这在任何国家都会出现&lt;/p>
&lt;p>理想之中，政府对资本的制约，只能在一定限度内的，随着资本的扩张，资本对物质资源的控制一旦达到一定程度，对政府的影响就可以由对个别官僚的侵蚀变为对官僚集团的控制，但由于大政府的形态，则不会有民间力量能够形成制约&lt;/p>
&lt;p>只有个别官僚群体的利益与官僚集团的利益冲突时，这是整个官僚集团能够清楚败类的经济逻辑&lt;/p></description></item><item><title>从经济角度，看唐山事件</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E5%94%90%E5%B1%B1%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link><pubDate>Mon, 13 Jun 2022 00:56:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9C%8B%E5%94%90%E5%B1%B1%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=riuPP90rI20">从经济角度，看唐山事件&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>人情原本是一种交易方式，在市场化、法制化不高的地方，人情就充当了一般等价物，反复强调礼尚往来、谴责忘恩负义，是确保施宇者能够得到回报，典型的如农村、乡镇和国企，这些都是市场经济、没有覆盖或覆盖不充分的地方，没有市场经济又不能没有交换，那就只能以人情作为媒介&lt;/p>
&lt;p>人情社会必然意味着对法律的漠视，人情环境下必然会以人治为主，哪还有法治的位置，因此必然会滋生出暴力&lt;/p>
&lt;p>市场经济落后的地方，就必然存在人情社会，市场也不发达，就越要讲人情&lt;/p></description></item><item><title>【硬件科普】显示器的色域和色准是什么东西？他会影响哪些体验</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%9A%84%E8%89%B2%E5%9F%9F%E5%92%8C%E8%89%B2%E5%87%86%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%96%E4%BC%9A%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%93%AA%E4%BA%9B%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 23:22:05 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%9A%84%E8%89%B2%E5%9F%9F%E5%92%8C%E8%89%B2%E5%87%86%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%96%E4%BC%9A%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%93%AA%E4%BA%9B%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=v_-q1ybcTF8">【硬件科普】显示器的色域和色准是什么东西？他会影响哪些体验&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=orWW_-qd2uk">https://www.youtube.com/watch?v=orWW_-qd2uk&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>人眼只能可以接受的光的波长在380nm到780nm，称为可见光，波长小于380nm的称为紫外线，波长大于780nm的称为红外线&lt;/p>
&lt;p>色域马蹄图：表明人眼可见的所有光的颜色信息和明度信息，其范围称为CIE色彩空间&lt;/p>
&lt;p>显示器的颜色是通过红绿蓝三个像素混合而来的，因此红绿蓝各自亮度最大值相连形成的三角形就表示该显示器能表现出来的全部颜色，也被称为色域&lt;/p>
&lt;p>色彩空间：在CIE颜色范围能圈出一定区域作为标尺存来储颜色信息，颜色信息的存储和显示颜色的时候都按该标尺进行，从而保证在各种设备上都能还原出其应有的颜色，常见的色彩空间有sRGB、NTSC、Adobe RGB、DCI-P3&lt;/p>
&lt;p>100%的sRGB只能覆盖到79.6%的DCI-P3色域，因此除了百分比数字外，色彩空间更为关键&lt;/p>
&lt;p>色准：显示器在色域覆盖范围内显示颜色的准确度，衡量色准的参数叫Delta E，色准越高，Delta E &amp;lt;= 1.5基本在物理意义上不存在色差，在1.5~3的范围内也非常优秀，肉眼也很难看出色差，此外也可以通过较色仪生成ICC校色文件进行校准&lt;/p>
&lt;p>Windows操作系统通过显卡去读取显示器驱动板的EDID信息来获取显示器的分辨率、刷新率、型号等，但EDID信息内并没有显示器的色域覆盖的相关信息，因此操作系统并不知道显示器的色域，目前Windows 10是默认显示器是100%sRGB的，然后以100%sRGB的标尺向显示器发送颜色信息&lt;/p>
&lt;p>当显示器实际色域范围大于100%sRGB后，如果操作系统默认以100%sRGB的sRGB发送颜色信息，就会导致显示效果过饱和，因为操作系统会告诉显示器显示100%最蓝，但不会告诉显示器是在100%sRGB下的，显示器会在自己的色域下显示最蓝，因此就会过饱和，同理，如果显示器实际色域小于100%sRGB就会导致欠饱和&lt;/p>
&lt;p>如何让超过100%sRGB色域的显示器在windows下正确显示颜色？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>将显示器切换为sRGB模式&lt;/li>
&lt;li>色彩管理：通过较色仪校色生成ICC校色文件，windows输出色彩时会借助ICC文件进行色彩重映射，映射到显示器能实际显示的色彩空间中，但ICC校色文件并不是所有时候都能生效的，很多软件不支持调用ICC校色文件&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Apple下会对屏幕进行全局自动色彩管理，会将各种色彩空间的信息通过默认的ICC文件进行色彩重映射，以保证展示效果，但因为借助默认的ICC文件，因此就要求屏幕必须是Apple内置的显示器&lt;/p></description></item><item><title>什么是"美元回流"?美联储加息缩表在"收割"全世界?国际资本是如何流动的?</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%BE%8E%E5%85%83%E5%9B%9E%E6%B5%81%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%8A%A0%E6%81%AF%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E5%9C%A8%E6%94%B6%E5%89%B2%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%9B%BD%E9%99%85%E8%B5%84%E6%9C%AC%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 16:30:19 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%BE%8E%E5%85%83%E5%9B%9E%E6%B5%81%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%8A%A0%E6%81%AF%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E5%9C%A8%E6%94%B6%E5%89%B2%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%9B%BD%E9%99%85%E8%B5%84%E6%9C%AC%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=cWVGiz8nf-I">什么是&amp;quot;美元回流&amp;quot;?美联储加息缩表在&amp;quot;收割&amp;quot;全世界?国际资本是如何流动的?&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>国际资本可以分为政府官方资本和私有资本，其中私有资本可以分为FDI（外资直接投资）、FPI（外资投资组合）、Other Investment&lt;/p>
&lt;p>FDI：外资直接投资或控股国内的一家公司，这种投资可以是全资也可以是合资，这种投资周期很长，流动性很差
FPI：外资进入到一个国家去购买金融证券资产，比如股票债券，这类资本流动性更强，也被称为国际热钱
Other Investment：其中最主要的是Foreign Bank Loan（Bank Flow、Credit Flow），由外资银行向目标国发放贷款，外资银行将美金借给国内银行、金融公司、或自己开设的跨国分行，然后再由这些机构将钱借给企业或个人，这些贷款最终还款的时候依然是美金，因此被称为美元外债&lt;/p>
&lt;p>资本流动的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Push Factors：发达经济体政策对资本的推动作用，比如美联储的货币政策&lt;/li>
&lt;li>Pull Factors：具体国家本身的特点对资本的吸引作用，比如刚果的矿业&lt;/li>
&lt;li>政治、汇率、国际关系、天灾人祸都会影响资本在全世界的流动&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>利率差：当美联储降息时，美国的资本在国内无利可图，就会大量涌入利率更高的发展中国家，当美联储加息时，但其利率往往还是低于新兴经济体的，那为什么资本会回流呢？（也就是利率差利率不能简单解释回流问题）&lt;/p>
&lt;p>投资组合理论（Portfolio Theory）：利率和风险的变化会影响投资组合在不同资产上的分配，利率越高风险肯定越大，当利率差越大，就使投资愿意冒更大风险，反之，则会更偏好安全，利率差的减少只会导致投资组合减少在一个风险资产上的投资，不代表一定会回流到美国&lt;/p>
&lt;p>美联储利率的调整对FDI并不会有直接影响（这也是各国政府更欢迎直接投资的原因），对FPI中的债券和Bank Flow影响更大，因为它们本质都是债务，对利率最为敏感，而这些债务资本净流入的减少或者回流，往往会给投资目标国到来信贷紧缩（这也就是收割论批判的核心）&lt;/p>
&lt;p>在Bank Flow中，因为最终还款货币是美金，因此就存在汇率风险，当美联储加息时就会导致当地货币贬值，那么国内机构在还款时成本就会增加，资本的流出又会增加货币贬值的压力，货币越贬值，还款的风险越高，就造成了恶性循环，并且国际贷款往往是一年期左右的短期贷款，很多借款者需要在贷款到期后借新债还旧债，一旦发生资本流入的减少或流出，就可能导致无法获得新的贷款，导致资金链断裂（借外债的原因是外债的利率更低，量更大，更好借）&lt;/p>
&lt;p>美联储的政策对新兴经济体是有影响的，但往往是短暂的，并不是决定性因素，而当一个国家经历资本外逃引发债务危机的时候，往往直接和这个国家本身的情况相关，比如不规范的金融市场、错误的汇率政策、过度依赖外部债务、无限的借贷甚至贪污腐败等等，美联储的加息缩表也许不是最直接的因素，但它是有可能成为压死骆驼的最后一根稻草&lt;/p></description></item><item><title>马云称：一天接5个借款电话!2019年确实不容易！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A9%AC%E4%BA%91%E7%A7%B0%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%8E%A55%E4%B8%AA%E5%80%9F%E6%AC%BE%E7%94%B5%E8%AF%9D2019%E5%B9%B4%E7%A1%AE%E5%AE%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E6%98%93/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 02:08:41 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A9%AC%E4%BA%91%E7%A7%B0%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%8E%A55%E4%B8%AA%E5%80%9F%E6%AC%BE%E7%94%B5%E8%AF%9D2019%E5%B9%B4%E7%A1%AE%E5%AE%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E6%98%93/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=jc9YSW78-7Y">马云称：一天接5个借款电话!2019年确实不容易！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国经济的上半场，绝大多数人的成功，都是时代助推的结果，是中国此前的各种历史机遇带来的红利&lt;/p>
&lt;p>过去的企业家习惯了经济高速增长，习惯了赚取暴利快钱，谁更敢负债谁就更容易成功，疯狂借钱，然后让钱生钱，这就是过去财富增值的最好方法，但一旦遇到经济降速，印钞速度放缓，马上就扛不住了，这时候就到了价值回归的时代，真正的好企业从不看天吃饭，而是坚持创造自己的价值&lt;/p>
&lt;p>民营经济急需资金，却申请无门，这么多年民营银行发展缓慢，不能解决实际融资问题，银行这种间接融资渠道，已经完全不适应现在的经济环境，只有大力发展资本市场，扩大直接融资渠道，让企业能够随时增发股票、发行债券，通过市场来筛选，银行这种金融机构注定只能锦上添花，不可能雪中送炭&lt;/p></description></item><item><title>【硬件科普】PCIe到底是个什么东西？他在电脑里是干什么的？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AEpcie%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E4%B8%AA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%96%E5%9C%A8%E7%94%B5%E8%84%91%E9%87%8C%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2022 23:56:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AEpcie%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E4%B8%AA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E4%BB%96%E5%9C%A8%E7%94%B5%E8%84%91%E9%87%8C%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=zXppPqB3RaI">【硬件科普】总线是什么东西，串行总线和并行总线有什么区别于优劣？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=drfCCNx4ERI">【硬件科普】PCIe到底是个什么东西？他在电脑里是干什么的？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8JpLPenK5v0">【硬件科普】电脑主板右下角的散热片下面究竟隐藏着什么？详解主板南桥芯片组的功能和作用&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>总线的数据传输能力就称为带宽&lt;/p>
&lt;p>并行总线的问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>数据传输过程中需要保证数据是对齐的，需要照顾数据的协同传输，因此传输速度受限&lt;/li>
&lt;li>并行总线中相邻的链路之间数据是同时传输的，就会导致严重的干扰，因此并行总线还需要加强抗干扰能力&lt;/li>
&lt;li>并线总线是多链路同时传输的，就需要很多线并且接口需要很多针脚，因而整个接口也就更庞大&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>并行总线为了保证数据的同步，做了很多牺牲，而串行总线虽然一次只能传输一个单位的数据，但由于受到的限制少，可以把频率做的很高&lt;/p>
&lt;p>因为并行总线有不少问题，因此后来电脑内总线就逐渐全部替换为串行了，比如USB、硬盘SATA等，并且串行总线也是可以做多链路传输的，只是其多链路间数据是无关的，也就是不需要同步的&lt;/p>
&lt;p>早期的ISA和PCI总线都是并行总线，速度受限，现在主要用的都是PCIe总线&lt;/p>
&lt;p>PCIe接口：PCIe插槽（显卡槽）、PCIe接口的声卡、网卡、硬盘
PCIe通道：数据传输，比如M.2固态硬盘接口，其接口外形为M.2，但数据传输靠PICe总线承担&lt;/p>
&lt;p>PCIe带宽分配：PICe X1、PICe X2、PICe X4、PICe X8、PICe X16，其中每一个的速度都是前一个的两倍&lt;/p>
&lt;p>任何X16的设备都可以插在尾部非闭合的X1槽中运行，只不过此时这个设备无法发挥全部的性能，任何X1的设备也可以插在X16的槽中，只是此时带宽会被浪费&lt;/p>
&lt;p>残血雷电3指的是PICe X2速率的，满血雷电3指的是PICe X4速率的&lt;/p>
&lt;p>目前通用的是PCIe 3.0，其X1速度可以达到1GB/s，X4就可以达到4GB/s&lt;/p>
&lt;p>显卡所使用的的是PICe X16，M.2接口使用的是PCIe X4，因此对于硬盘来说，速度最快也不可能超过4GB/s&lt;/p>
&lt;p>PCIe作为一种超高速串行总线，为了达到飞快的速度，所以其频率就需要设置的异常高，这种高频率的总线就对总线的显露设计要求非常高，比如屏蔽磁干扰，&lt;/p>
&lt;p>PCIe总线之所以可以达到超高的速率和超低的延迟，是因为其直接接通在CPU的PCIe控制器上，但CPU本身受到电路设计成本的限制，其PCIe控制器就无法提供无限数量的PCIe通道，因此除了直连CPU的PCIe外，其他设备比如声卡网卡等都是通过南桥芯片组和CPU完成数据传输，从而也能够避免因所有设备都需要和CPU交互而存在的主板布线难度的问题&lt;/p>
&lt;p>对于CPU而言，内存和直连的PCIe都是有CPU直接交互，而其他设备比如声卡网卡，以及非直连的PCIe都是有南桥收集好数据再向CPU传输的&lt;/p>
&lt;p>对于INTEL芯片，直连CPU的PCIe只有16根，因此只够给显卡使用，硬盘的X4的PCIe都是非直连的，就只能通过南桥进行和CPU的数据传输了，而AMD则提供了20根直连CPU的PCIe总线，因此显卡和一个M.2硬盘都可以直接使用直连的PCIe&lt;/p>
&lt;p>CPU和南桥之间通过PCIe X4进行连接的，因此两者之间数据带宽的上限也就是PCIe X4（3.0下就是4GB/s），接驳到南桥上的设备往往都不会同时工作，即使有些同时工作了也不会满负载运行，因此PCIe X4目前来说是足够用了&lt;/p>
&lt;p>注：STAT、PCIe、M.2、NVMe区别&lt;/p>
&lt;p>SATA和PCIe都属于是串行高速接口，目前机械硬盘中SATA接口居多，但其速率理论上最高只能达到6Gb/s（700MB/s），速率远不及PCIe，因此正逐渐被PCIe取代（固态硬盘中也是有用SATA接口的，比如2.5寸的SSD）&lt;/p>
&lt;p>M.2属于物理接口，其优点是体积小，并且可以走SATA、PCIe还有USB等等通道，其由固态硬盘上的主控来决定是走SATA还是PCIe通道，M.2有很不同的接口形式，因为M.2其实不是专为SSD所设计的，通过不同的接口可以走USB通道或者音讯通道，M.2接口支持SSD的分为B key和M key，还有两个接口都通用的B&amp;amp;M key（两个防呆孔都挖掉了），目前只要是走SATA通道的都采用B&amp;amp;M key，而走PCIe通道的则基本都采用M key&lt;/p>
&lt;p>NVMe属于传输层协议，其特别为NAND进行优化，但其要求除了固态硬盘的主控需要支持外，主板也需要支持（可以通过更新BIOS），主要跑在PCIe&lt;/p></description></item><item><title>【硬件科普】ECC内存是如何发现错误并纠正的？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AEecc%E5%86%85%E5%AD%98%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%94%99%E8%AF%AF%E5%B9%B6%E7%BA%A0%E6%AD%A3%E7%9A%84/</link><pubDate>Fri, 10 Jun 2022 23:11:13 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AEecc%E5%86%85%E5%AD%98%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8F%91%E7%8E%B0%E9%94%99%E8%AF%AF%E5%B9%B6%E7%BA%A0%E6%AD%A3%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=zzeuOecdgAI">【硬件科普】ECC内存是如何发现错误并纠正的？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>电磁干扰会导致内存在和CPU交互数据时发生比特翻转，使某个0变成1或某个1变成0，如果比特翻转发生在重要的系统或驱动数据上时，就会导致电脑死机&lt;/p>
&lt;p>对于服务器而言宕机会造成巨大的损失，因此服务器往往会使用稳定性更高的ECC内存，其能够主动发现数据传输过程中出现的错误，并将错误纠正&lt;/p>
&lt;p>奇偶校验：通过给原始bit的开头增加一位纠错码，当原始数据中1的个数为偶数时，纠错码就是0，当原始数据中1的个数为奇数时，纠错码就是1，总之保证原始数据+纠错码中1的个数恒定是1，当接收方接收到数据后，发现收到的所有数据中1的个数为偶数，就说明数据正确，如果是奇数就说明数据发生了错误&lt;/p>
&lt;p>奇偶校验的纠错码保护的是原始数据+纠错码的整体的正确性，因此即使纠错码发生比特翻转也是可以被发现的&lt;/p>
&lt;p>奇偶校验只能单纯的知道数据发生了错误，发现错误后就必须等待发送方重新发送，并且当数据同时发生两位的比特翻转，也是无法发现的&lt;/p>
&lt;p>汉明码：通过奇偶校验判断数据中是否存在错误，再通过数据间的一定的交集和排除，确定错误数据所在的位置&lt;/p>
&lt;p>计算机中分组最直接的方式就是二分法，因此汉明码也就是通过二分法将数据进行分组后，判断错误究竟在二分法的哪一区间，汉明码的纠错码会分布在2^n的位置上&lt;/p>
&lt;p>汉明码可以定位一位错误的情况并修正，对于两位错误则可以发现但无法定位，对于三位错误则无能为力，但三位错误出现的可能性很低&lt;/p>
&lt;p>原始数据越大的块中汉明码的纠错码占比就越少（二分法的原因），但块过大同时出现多个错误的概率也越高，常见的ECC内存在传输数据时块大小为72bit，其中原始数据64bit&lt;/p>
&lt;p>汉明码的实现需要占用额外的数据空间存放纠错码，因此ECC内存在实现相同内存大小前提下，会需要更多的内存颗粒，或者是显卡在开启ECC显存后，显存的可用容量就会降低&lt;/p>
&lt;p>汉明码的电路实现非常简单，性能开销非常小，加了ECC后的内存性能也只会降低2%~3%左右，因此其被广泛应用于内存纠错上，而不是使用EDPC纠错码（被广泛应用于SATA和NVME硬盘）&lt;/p></description></item><item><title>为何中国人不敢到德国炒房？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%95%A2%E5%88%B0%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%88%BF/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 23:50:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%95%A2%E5%88%B0%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%88%BF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=A8dMlT4V3-w">为何中国人不敢到德国炒房？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>德国房地产市场长期稳定的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>德国作为早期的工业化强国，城市化水平一致较高，早在1970年德国城镇人口占比就达到了72.3%，进一步城镇化的空间不大，到2016年，德国的城镇化水平为75.5%，城镇人口变化少，由此引发的对城市地产增量需求较少&lt;/li>
&lt;li>德国的城市体系呈多中心化，城市数量多且分布较为均匀，2014年德国第一大城市柏林的都市圈人口仅440万，占总人口比例仅5.44%，而伦敦和巴黎的人口均在1200万以上，分别占全国人口的19.2%和18.1%，同时德国有11个人口在100万以上的中型城都市，而英国法国则只有5到6个，人口主要集中在最大的城市中，德国的城际交通设施完善，各个城市的基础设施水平比较平均，大中小城市间基础设施、工作机会、社会保障、就医条件差异不大，因此德国人对于居住地有足够多的选择，不必全部涌入大城市&lt;/li>
&lt;li>德国的人口老龄化比例较高，因此新增人口较少，增量住房需求较少，此外老龄人口较多，人口流动也会减少，减轻了房价的上涨压力&lt;/li>
&lt;li>二战后德国物价平稳，年化通胀率仅2.6%，同期英国通胀率为5.0%，因此居民利用房地产对抗通胀的动机就很低&lt;/li>
&lt;li>德国的住房供给总量充足，住房套户比一直稳定在1之上，二战后德国政府大规模建设住房，并且由于德国城市规模分布较为均匀，各大城市的房子都是有价值的，所以这些房子都是有效的供给&lt;/li>
&lt;li>德国的土地是私有的，住房供应的方式有居民自建、住宅合作社共建、房地产商开发，多种住房供应方式的并存使得不同的供应者之间存在竞争关系，有利于增加房屋供给，打破开发商对房屋供应的垄断&lt;/li>
&lt;li>德国政府以低于成本的租金将住宅供应给低收入阶层，租房并不会阻碍居民享受当地公共资源，并且受《租房法》保护，在法律上对房租的上限进行限制（《经济犯罪法》限制房地产商的房价的上限），居民可以租当稳定可靠的房子，买房的需求就相应下降了，2014年德国只有52.4%的居民拥有自己的住房，在所有发达国家中是最低的&lt;/li>
&lt;li>为了防止居民炒房，德国政府的管制也非常严格：购房人在住房交易时需支付3%的过户费、5%的评估费和25%的资本利得税（已满十年则不用交资本利得税）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>总结：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>德国的住房供应量总体较为充足，而且供给结构也在不断优化，居住需求得到了很好的满足&lt;/li>
&lt;li>炒房成本增加，投资需求受到抑制，保护了租赁者利益，在满足居住需求的前提下达到房住不炒&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>房价并不神秘，只要满足供给和需求就能决定房价的基本规律&lt;/p></description></item><item><title>国进民退！中国企业家无法摆脱的“梦魇”！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E8%BF%9B%E6%B0%91%E9%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%B6%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%91%86%E8%84%B1%E7%9A%84%E6%A2%A6%E9%AD%87/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 11:39:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E8%BF%9B%E6%B0%91%E9%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%B6%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%91%86%E8%84%B1%E7%9A%84%E6%A2%A6%E9%AD%87/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gugpZSSlNPg">国进民退！中国企业家无法摆脱的“梦魇”！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国目前依然是政策性经济，政策是经济增长的第一驱动力，但是政策的不稳定，极大地增加了市场的不确定性，以及民营企业的经营风险，稳定的政策预期，是民营企业家做经营决策、投资决策的基础&lt;/p>
&lt;p>改革要解决的是投入产出比的问题，也就是如何提高效率&lt;/p>
&lt;p>理想的状态是，将绝大部分行业的市场逐渐让渡给民企和外企，借此提高资本利用率，利用它们先进的管理模式、经营理念、技术储备、经验教训、人才培选等优势实现快速发展，只有那些民企外企不愿碰的、注定亏损的、而民生又不可或离的行业，才有国家资本提供巨额补贴，进行运作&lt;/p>
&lt;p>如今现状：本应后退的、低效的国有资本占据了越来越多的市场资源、金融资源、政策资源，不断积压、吞并民企和外企的生存空间&lt;/p>
&lt;p>净资产：企业全部资产减去全部负债后的净值&lt;/p>
&lt;p>净资产收益率：税后利润除以净资产得到的百分比，百分比数值越大，就说明企业自有资本的利用率越高，投资带来的收益越大，也就是说明企业的赚钱能力更强&lt;/p>
&lt;p>国企的净资产收益率在1998年约为1.96%，到2003年达到10%左右后就开始停滞不前，而民企在2003年净资产收益率是14.97%，到2008年猛增至25.12%，2012年后中国步入经济下行周期，民企的规模以上工业企业净资产收益率从2011年的28.5%下滑至2017年的19.6%，而同期国企的规模以上工业企业净资产收益率从2011年的12.9直接跳水到了2016年的7.2%，随后的供给侧改革，也仅仅帮助国企回升至9.4%，与民企相比差距还是较大&lt;/p>
&lt;p>虽然国企中有大量包含了国有民生服务类的产业，这类产业本身是福利性质的，但国企的规模以上工业企业则是以经济利益为导向的，已经不承担什么社会责任了&lt;/p>
&lt;p>利润转化为净资产的比率，可以反映市场运营者的信心，企业如果将利润尽多转化为净资产，经济表现就会更好，说明市场对未来更有信心，反之经济表现则会越差，信心也就越低&lt;/p>
&lt;p>民企的利润转净资产率从2012年的49.4%上升至2014年的峰值79.2%，随后便开始急速下降，到2018年利润转净资产率达到惊人的-199.5%&lt;/p>
&lt;p>改革开放以来，政府对民营经济的定位都是公有制经济的有益补充，是社会主义市场经济的有机组成部分&lt;/p>
&lt;p>要坚定不移的将国有企业做大做强，国有企业是公有制主体地位和国有经济主导作用的体现，巩固工人阶级领导地位以及共产党的执政基础和执政地位&lt;/p></description></item><item><title>到底是因谁产生了大量的“穷人”？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%9B%A0%E8%B0%81%E4%BA%A7%E7%94%9F%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 02:21:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%9B%A0%E8%B0%81%E4%BA%A7%E7%94%9F%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=J2nqTtYFUgQ">到底是因谁产生了大量的“穷人”？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的资本投资回报率2000-2008年稳定在8%到10%左右，次贷危机之后出现快速下降，2012年下滑到2.7%左右的低位&lt;/p>
&lt;p>资本投资回报率随着资产价格的上涨而下跌&lt;/p>
&lt;p>在资本投资回报率高的时期，企业会不断向商业银行贷款，扩大生产，此时企业就会扩大招收员工，为了招收到足够数量的员工就需要给员工加薪，个人收入也就相应的增长了，个人生活水平的提升也使得需求不断放大，企业市场空间进一步被扩大，与此同时，由于企业投资回报率高，还可以产生大量利润，当企业和个人的收入不断提高的时候，就可以有效地化解债务，在这个时期，增加负债是好事，因为有利于企业加速扩展和个人致富&lt;/p>
&lt;p>当资本投资回报率高的时候，央行不断印钞，恰恰有利于企业和个人增加化解债务的能力，但当资本投资回报率下降到低位时，企业依旧在增加债务的惯性中，但利润的增长却受到制约，债务负担开始加重，随之就会进行裁员缩减规模，这就导致个人化解自身债务能力下降，个人债务也随之加重，经济增速开始下滑，央行希望继续通过印钞降低利率推动经济增长，但此时由于资本回报率太低，这些新债务就会推高资产价格，这样促使人们加债务去购买资产，导致负债率不断上升&lt;/p>
&lt;p>家庭债务率与经济增长率体现出明显的负相关性&lt;/p>
&lt;p>2012年后，家庭负债率出现连续快速上升，根源在于资本投资回报率开始下降，经济增速也明显下降，家庭化解债务能力下降，但同时央行在印钞希望刺激经济增长，结果在房地产市场形成了巨额的越来越难以偿还的家庭债务&lt;/p>
&lt;p>当家庭债务负担过重时，就会削减消费支出，因为债务的还本付息属于刚性支出&lt;/p>
&lt;p>家庭合理的负债率的高低与社会福利相关，如果国家中的社会福利很高，那么居民个人收入中可自由支配的比例就高，就可以增加负债率，反之则合理的负债率就会低&lt;/p>
&lt;p>家庭债务率到顶的唯一标志是：家庭支出开始下滑&lt;/p>
&lt;p>对于任何国家来说，随着资产价格的上升、人工成本上升、供需关系趋于饱和，资本投资回报率下降是正常现象，此时企业和家庭化解债务能力下降，这是任何国家经济发展过程中都会遇到的过程，此时需要权利推进经济增长模式的转型，也就是推动生产力的发展，为人们提供更高层次的供给，推动经济增长，也就是再次提升企业和家庭化解债务的能力，&lt;/p>
&lt;p>在2012年资本投资回报率大幅下降之后，央行如果减缓印钞速度，打压房地产价格，居民部门加杠杆买房的欲望就会得到控制，家庭负债率也就得到了控制，债务压力不大时，人们就可以保持自己的购买力，有利于推动经济增长模式的转型以及经济增长&lt;/p></description></item><item><title>ETC收费问题全国热议，涨价背后究竟隐藏了什么？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/etc%E6%94%B6%E8%B4%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%85%A8%E5%9B%BD%E7%83%AD%E8%AE%AE%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E9%9A%90%E8%97%8F%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 01:20:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/etc%E6%94%B6%E8%B4%B9%E9%97%AE%E9%A2%98%E5%85%A8%E5%9B%BD%E7%83%AD%E8%AE%AE%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E9%9A%90%E8%97%8F%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=VFtlgWbnUpA">ETC收费问题全国热议，涨价背后究竟隐藏了什么？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的物流成本在全世界是最高的，占到GDP的15%，但在欧美整个物流成本只是GDP的7%~8%&lt;/p>
&lt;p>中国和发达国家相比，物流成本所占商品总成本的比例是30%到40%，而发达国家是15%到20%&lt;/p>
&lt;p>物流成本不是仅仅按照物流总费用、总流转公里数除以物流总量计算得出的，而是和物流所承载的商品价值相关，对于高价值的商品物流成本的占比毫无疑问是很小的，中国物流成本占商品总成本的比例高的根本原因，就是商品价值不高，利润被摊薄&lt;/p>
&lt;p>中国物流成本高的原因，在于铁路的运能只能占中国货运的5%~6%，而高速公路的运能占到了中国货运的86%，低运输成本的铁路运输方式在整个货运中占比过低&lt;/p></description></item><item><title>高考来了,说些不好听的</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%AB%98%E8%80%83%E6%9D%A5%E4%BA%86%E8%AF%B4%E4%BA%9B%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E5%90%AC%E7%9A%84/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 00:44:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%AB%98%E8%80%83%E6%9D%A5%E4%BA%86%E8%AF%B4%E4%BA%9B%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E5%90%AC%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=3r-O1ah8IMQ">高考来了,说些不好听的&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>从2003年不到18%的同龄人可以上大学，到现在60%以上的人都可以是大学生，而985录取率则从2.9%降到了现在的1.7%，这意味着取得高等教育的难度变得越来越小，但是获得好资源的机会却越来越难&lt;/p>
&lt;p>三方协议设计的初衷，原本是为了保护学生的利益，通过学校的权利制衡用人单位，但在高校官僚主义体制下的考核指标，使得学校强迫学生签署三方协议，成为了拖累学生的枷锁&lt;/p></description></item><item><title>省际高速收费站取消了！高速过路费却上涨了？！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%9C%81%E9%99%85%E9%AB%98%E9%80%9F%E6%94%B6%E8%B4%B9%E7%AB%99%E5%8F%96%E6%B6%88%E4%BA%86%E9%AB%98%E9%80%9F%E8%BF%87%E8%B7%AF%E8%B4%B9%E5%8D%B4%E4%B8%8A%E6%B6%A8%E4%BA%86/</link><pubDate>Tue, 07 Jun 2022 01:13:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%9C%81%E9%99%85%E9%AB%98%E9%80%9F%E6%94%B6%E8%B4%B9%E7%AB%99%E5%8F%96%E6%B6%88%E4%BA%86%E9%AB%98%E9%80%9F%E8%BF%87%E8%B7%AF%E8%B4%B9%E5%8D%B4%E4%B8%8A%E6%B6%A8%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gwqPq_3-WkM">省际高速收费站取消了！高速过路费却上涨了？！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当改革的红利消失殆尽，要想继续维持既往的收益水平，既得利益者就必须将压榨的对象转向普通民众，且这种转向并不以既得利益者的意愿而改变&lt;/p>
&lt;p>如何维持有利于自己的发展模式：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>将蛋糕做大，以让自己得到的更多，但这就意味着要重启尚未完成的改革，给市场更多的空间和自由去发展，经济收益当然很是可期，但政治风险实在太大&lt;/li>
&lt;li>分蛋糕时多给自己分一些，即让既得利益者掌握更多的生产要素&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>政府的各个部门已经成了利益主体，它们看不到民生疾苦，关心的只是自己小圈子的利益，只要对部门有利，对个人有利，它们就会上下其手，翻江倒海，一定要将利益紧紧攥在自己手中&lt;/p></description></item><item><title>为何各地财政暴跌？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%90%84%E5%9C%B0%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:19:48 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%90%84%E5%9C%B0%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=k76Qh6VCstE">为何各地财政暴跌？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>企业可能在一段时间内出现进项多、销项少的情况，就会出现留抵税。比如企业有大量的原材料采购，在这过程中就会垫付了增值税的进项税，但是在一段时间内并没有产生销售行为，尤其是在疫情期间，企业的销售量几乎为零，那就没有所谓的销项税，也就得不到抵扣。&lt;/p>
&lt;p>留抵退税：把没有抵扣完的税额，提前退还给纳税人，其本质是退税，并不是免税，&lt;/p>
&lt;p>留抵退税的目的：政府希望给企业，尤其是中小微企业增加尽可能多的现金流&lt;/p>
&lt;p>留抵退税给各地税务部门增加了很大的工作量，不但工作流程需要调整，还需要抓好审核，免得被骗取留抵税，并且同时给中央财政和各级地方政府带来很大的财政负担，有些地方甚至连公务员的薪资都发不起了，毕竟以往留抵退税都是年底进行，地方政府还有缓缓的空间，而现在必须立刻退税&lt;/p>
&lt;p>企业不愿退税的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>正常运营的企业虽然存在留抵税，但下个月销项多了，自然就抵消了，根本无需退还，又或者企业规模很小，留抵税很少，留抵退税就是白折腾，还增加了工作量&lt;/li>
&lt;li>曾经有偷税漏税的企业，企业为了逃税，会隐瞒销售收入，导致留抵税款特别多，申请留抵退税时就会被税务部门查账，最后退税没拿到，补缴税款和罚款反而交出去几倍&lt;/li>
&lt;li>税务部门强制退税进行查账，将企业被动漏税的情况查出（可能是财务管理水平不足导致的，不是有意逃税），退税人员将审查作为谋私利工具向企业索要财务&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>【硬件科普】全网最详细易懂的G Sync Freesync 垂直同步工作原理科普</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84g-sync-freesync-%E5%9E%82%E7%9B%B4%E5%90%8C%E6%AD%A5%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86%E7%A7%91%E6%99%AE/</link><pubDate>Sun, 05 Jun 2022 22:16:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E8%AF%A6%E7%BB%86%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84g-sync-freesync-%E5%9E%82%E7%9B%B4%E5%90%8C%E6%AD%A5%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86%E7%A7%91%E6%99%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=dnsPyyaNCWc">【硬件科普】全网最详细易懂的G Sync Freesync 垂直同步工作原理科普&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>电脑中的帧是由显卡渲染出来的，60FPS意味着显卡在一秒钟内绘制了60张画面，然后发送给显示器显示&lt;/p>
&lt;p>显示器在显示动态画面时都是利用逐行扫描完成的，显示器在收到一个完整帧后，会从屏幕的左上角开始一行一行进行绘制，直到绘制到右下角，这一幅完整的帧就被显示了出来，然后显示器会将扫描点从右下角挪回左上角，这个重置扫描点的过程称为Vblank&lt;/p>
&lt;p>显示器的60Hz意味着显示器可以在一秒内进行完整的60次全画幅的逐行扫描，所以刷新率越高的屏幕所能表现出来的帧数也就越多&lt;/p>
&lt;p>总结：帧数指的是显卡一秒内渲染好了多少张画面，而刷新率指显示器一秒内逐行扫描的次数，他俩不是相同的概念&lt;/p>
&lt;p>帧缓存（Frame Buffer）：因为显示器的刷新率是固定的，但显卡输出的帧数会随着场景的复杂度变化，因此为了让变化的帧数和刷新率相匹配，就需要帧缓存&lt;/p>
&lt;p>默认情况下有两个帧缓存，前缓存（FrontBuffer）和后缓存（BackBuffer），显卡在渲染好一帧画面时会先写入后缓存，等待后缓存写入完毕，前后缓存发生交换，后缓存变为前缓存，前缓存变为后缓存，整个过程称为帧传递（Buffer Swap），显示器会根据刷新率读取前缓存中画面绘制在显示器上&lt;/p>
&lt;p>只要帧数和刷新率不匹配就会发生画面撕裂：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>帧数 &amp;gt; 刷新率：当显示器渲染前缓存中画面时，显卡已经又绘制完成到后缓存中，发生前后缓存交换，显示器渲染了一半前缓存一半后缓存&lt;/li>
&lt;li>帧数 &amp;lt; 刷新率：当显示器渲染完一次后，由于前缓存还未被交换，因此继续再次渲染同样的前缓存，在渲染过程中，显卡绘制完成，发生前后缓存交换，显示器又渲染了一半前缓存一半后缓存&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>垂直同步：强制帧传递（前后缓存交换）发生在显示器的Vblank阶段，即保证帧数和刷新率一致&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>显卡如果提前绘制好后缓存，显卡就必须空等着，直到显示器绘制完前缓存，因此打开垂直同步后，帧率会被锁定在显示器的最大刷新率下&lt;/li>
&lt;li>显卡如果绘制慢与刷新率，那么显示器就只能再次刷新前一次的前缓存，直到Vblank阶段的后缓存绘制完毕，才能刷新出新画面，因此此时就会发生画面不流畅的现象（自适应垂直同步：帧数如果高于60帧，则打开垂直同步，如果低于60帧，则关闭垂直同步，立即刷新）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>垂直同步的延迟问题：因为垂直同步下帧传递必须在Vblank阶段，即在显示器完整刷新完一次后，这就导致显卡已经绘制到后缓存中的画面，无法立刻反馈到屏幕上&lt;/p>
&lt;p>快速垂直同步（无阻塞垂直同步）：通过三重缓冲，在前后缓存中添加中缓存，并允许中缓存和后缓存不停进行交替，于是显卡就可以不停绘制新画面到后缓存中，显卡就无须等着显示器，并且同时中缓存有着完整的一帧，来和前缓存进行替换，也就不会发生画面撕裂&lt;/p>
&lt;p>快速垂直同步的问题：由于显卡的后缓存中很多帧都被复写抛弃了，导致帧和帧的间隔和运动巨大，会出现非常明显的帧生成时间不均匀导致的卡顿感&lt;/p>
&lt;p>G-sync/Freesync（自适应显示器刷新率、VRR）：当显卡的输出帧低于显示器刷新率时，强制延长Vblank时间，让显示器持续显示上一帧画面，不进行任何操作，等显卡完成下一帧的图像渲染后再允许帧传递，以此来让显示器的刷新率去动态匹配显卡输出帧&lt;/p>
&lt;p>G-sync和Freesync只能解决帧数与刷新率的撕裂现象，当帧数大于刷新率时还是会出现画面撕裂，因此打开G-sync和Freesync的同时，要么锁帧到小于显示器刷新率的2-4帧，要么打开垂直同步&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>垂直同步：显卡等显示器&lt;/li>
&lt;li>VRR：显示器等显卡&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>G-sync和Freesync区别：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>两者都是通过调整显示器的Vblank来调整刷新率，实现原理相同&lt;/li>
&lt;li>G-sync是NVIDIA搞的，需要授权和收费，但因为需要授权，因此实现效果都好于Freesync&lt;/li>
&lt;li>Freesync是免费的标准，是DP接口中一个附加协议&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>【硬件科普】固态硬盘的缓存是干什么的？有缓存和无缓存有什么区别？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%9B%BA%E6%80%81%E7%A1%AC%E7%9B%98%E7%9A%84%E7%BC%93%E5%AD%98%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%BC%93%E5%AD%98%E5%92%8C%E6%97%A0%E7%BC%93%E5%AD%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</link><pubDate>Sat, 04 Jun 2022 23:02:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%9B%BA%E6%80%81%E7%A1%AC%E7%9B%98%E7%9A%84%E7%BC%93%E5%AD%98%E6%98%AF%E5%B9%B2%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%BC%93%E5%AD%98%E5%92%8C%E6%97%A0%E7%BC%93%E5%AD%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8C%BA%E5%88%AB/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=7ZJ4UFxaAZw">【硬件科普】固态硬盘的缓存是干什么的？有缓存和无缓存有什么区别？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>固态硬盘主要结构：主控芯片、DRAM缓存、NAND闪存&lt;/p>
&lt;p>固态硬盘写入数据时，数据经过 主控处理随后被放在NAND闪存颗粒中，读取数据时，主控会从FTL表中找到数据位置，然后从NAND颗粒中找到数据，之后通过M.2接口和PCIe总线发送给计算机其他配件&lt;/p>
&lt;p>逻辑物理映射表（FTL表）：主控在写入时记录写入的NAND颗粒的具体位置（哪个晶片、哪个区、哪个块、哪个页），下次数据读取时通过FTL表找到数据的具体存储位置进行数据读取，一般来说1G容量的NAND颗粒需要1MB的FTL表缓存&lt;/p>
&lt;p>FTL表存放位置：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>DRAM足够大时，可以全部存放在DRAM中&lt;/li>
&lt;li>厂家为了节省成本，DRAM不够时（或者直接较小缓存集成在主控中），就会将常用文件的FTL表放在DRAM中，剩余的放在NAND颗粒中&lt;/li>
&lt;li>无缓存方案，采用HMB技术，在启动时将一部分FTL表加载到内存中，通过PCIe高速通道来达到加速读取的功能&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>NAND颗粒由多层晶片（die chip）构成，每个die chip有两个区plane，它们共用一个地址解码器，每个区plane中由大量Block块组成&lt;/p>
&lt;p>浮栅晶体管，其是可以存储电子的结构，因此也就是可以用来存储数据&lt;/p>
&lt;p>SLC颗粒：每个浮栅晶体管只能存放1Bit数据，当浮栅晶体管中电子数大于3时认定为1，小于3时认定为0
MLC颗粒：每个浮栅晶体管可以存储2Bit数据，即根据浮栅晶体管中电子数量区间判定是00、01、10、11
TLC颗粒：每个浮栅晶体管可以存储3Bit数据，浮栅晶体管中每个数量的电子都对应一个数据，因此对电压的控制要求也更高&lt;/p>
&lt;p>早期，固态硬盘的浮栅晶体管是平铺在晶圆上的，平面结构很浪费空间，为了提高数据密度，设计出了可以垂直叠放的浮栅晶体管，因此现在固态硬盘的颗粒都成为VNAND（Vertical）&lt;/p>
&lt;p>由大量浮栅晶体管组成的长方体成为Block块，其中一面中一行称为Page页，通过地址解码器+位线解码器来选中页Page，因此硬盘读取的最小单位就是页Page&lt;/p>
&lt;p>DRAM作用：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>存储FTL表信息，用于加速主控查找数据的具体位置&lt;/li>
&lt;li>缓解写放大：固态硬盘最小擦除单位是块，最小写入单位是页，因此当所有页都占满时，就需要将不足一页的数据进行合并，然后擦除块在进行写入，这会加速硬盘的寿命磨损，因此主控会在写入数据时先将数据写入DRAM中，等存满一页后再写入&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>SLC Cache：当向硬盘持续写入数据时，会发现前一段时间写入速度较快（缓内速度），然后速度会变慢（缓外速度）&lt;/p>
&lt;p>SLC的浮栅晶体管因为只需要维持两种状态，因此擦除或写入电子只需要极高或极低两种电压，相较于MLC或TLC，不需要精确控制电压，因此速度会更快，并且由于SLC只能写入1Bit，因此多Bit写入时所有Bit都是并行的，而MLC或TLC至少有2个或3个Bit是必须串行写入的，毫无疑问SLC速度会更快&lt;/p>
&lt;p>对于一个浮栅晶体管而言，其是SLC还是TLC完全由主控的读写策略决定，因此主控可以将NAND中一部分浮栅晶体管模拟成SLC（SLC Cache），在写入数据时先将数据写入模拟成SLC的部分，然后再把这部分缓存写入TLC中，但因为SLC Cache是需要占用原来的TLC空间的，随着硬盘内数据的增加，SLC Cache的空间就会减少（并且如果把整个硬盘都模拟成SLC，那么硬盘的可用容量就会缩减成1/3），因此随着写入量的增加写入速度就会变慢&lt;/p>
&lt;p>绝大多数情况下，都很少会进行超出SLC Cache范围之外的数据写入，因此用到的往往都是SLC的真实写入性能&lt;/p>
&lt;p>由于SLC能存储的Bit数只有TLC的1/3，因此SLC Cache的存在无形会提高擦写次数，有些可以通过配置独立SLC区域，来避免小文件的写放大问题&lt;/p></description></item><item><title>全球大印钞，必然导致的三个结果！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E7%90%83%E5%A4%A7%E5%8D%B0%E9%92%9E%E5%BF%85%E7%84%B6%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%89%E4%B8%AA%E7%BB%93%E6%9E%9C/</link><pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:46:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E7%90%83%E5%A4%A7%E5%8D%B0%E9%92%9E%E5%BF%85%E7%84%B6%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%89%E4%B8%AA%E7%BB%93%E6%9E%9C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0W97b1dXLYI">全球大印钞，必然导致的三个结果！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>持续印钞，推高债务，引发债务危机爆发，最终会导致三个结果：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>纸币失去了信用：当需求持续萎缩的时候，企业便没有了扩张的空间，央行印钞也就无法进入失业领域继续创造财富，纸币如果未能参与到创造财富的过程，那它们也就只是彩纸一张，唯一的去处就只能是避险&lt;/li>
&lt;li>黄金、石油、外汇将成为避险物：石油不是一般的大宗商品，它更像国家商品，一些国际组织和国家在控制着它的价格，也直接决定着很多产油国的财政和政府命运，当石油价格跌破产油国的综合成本线（除了产油成本外，还有国家需要实现财政平衡所需的价格），国家的力量就会起到主导作用&lt;/li>
&lt;li>战争：对于不少国家来说，采用肆意印钞手段来弥补财政收入是很困难的，政府也没有肆意加税的能力，因此就可能选择通过战争来让自己摆脱困局&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>造成今天全球经济陷入困局的根源，是经济全球化的成果大部分进入了少数人的钱包，贫富差距恶化，因为压制了需求（富人的消费支出是有限的，多于的资金就会投入再生产，这反而恶化了供需平衡）&lt;/p>
&lt;p>缓解债务危机的方法：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>债务出清：债务进行大量集中违约，导致纸币大幅度贬值，债务负担得以减轻，但这只能阶段性缓解问题，并不能彻底解决问题&lt;/li>
&lt;li>战争：战争不但会破坏基础设施和工业设施，而且会造成纸币的非理性贬值，最终在新水平上实现新的供需关系平衡&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:54:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=AJVjzMyGpb4">中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>很多地方发行的城投债中，偿还资金都与土地挂上了钩，因此将来要如期兑付，唯一办法就是让地价涨上去，地方政府明确认定了地价会涨，所以房价只要出现一点下行迹象，地方政府就会想尽办法来托市&lt;/p></description></item><item><title>各地疯抢城投债</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%96%AF%E6%8A%A2%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 22:52:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%96%AF%E6%8A%A2%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=2MvqWyNPAa4">各地疯抢城投债&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的信用创造主体还是比较传统的两大方式：政府信用，土地信用&lt;/p>
&lt;p>现阶段，好资产极度稀缺，但同时央行降息降准，还上缴了结余利润，资金价格比较低，因此地方政府也推迟城投债的发行，以便获得更低的利息，这也变相加剧了资产荒的局面&lt;/p>
&lt;p>城投债疯抢意味着，市场上的热钱都比较谨慎，更愿意抱政府大腿，不愿投给民营实体，这只会让民企越来越艰难，更是借不到钱，进入恶性循环，因此央行喊话，要求机构去找真实有效的贷款需求，将淤积在系统中的钱注入最需要钱的市场主体&lt;/p>
&lt;p>地方政府举债确实推动了各地经济的高速增长，而高增长又带来了更多的财政收入，因此地方政府会尽可能的扩大举债，但此时的地方政府就如同无限责任公司，责任无限、信用无限、手段无限，这就会导致个别地方的隐性债务&lt;/p></description></item><item><title>城投债“前世今生”，地方政府的隐性债务！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E9%9A%90%E6%80%A7%E5%80%BA%E5%8A%A1/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:50:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E9%9A%90%E6%80%A7%E5%80%BA%E5%8A%A1/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=MtC75Z14hwc">城投债“前世今生”，地方政府的隐性债务！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的债券市场有三类债券：政府债券、企业债券、城投债券&lt;/p>
&lt;p>城投债是因城市建设投资而发行的债券，主要面对的是金融机构，比如银行、基金等&lt;/p>
&lt;p>城投债背后有政府信用背书，投资安全性相当高，但城投债的发行人又是企业，投资收益率是按企业债算的，企业债由于其较高的经营不确定性，投资回报自然比政府债券高出一截&lt;/p>
&lt;p>上世纪八十年代初之前，城市的基础设施建设所需资金，通常是由中央财政直接出资，因为那时中央掌握了绝大部分的财政收入&lt;/p>
&lt;p>到了上世纪八十年代，城市建设开始转为由地方主导，银行贷款配合的模式推进，那时候实行了地方包干制，地方比政府有钱&lt;/p>
&lt;p>1992年邓小平南巡，提出建立社会主义市场经济体，其重要一点就是，谁干的活，谁来负责，于是在城市建设方面，开始实行项目法人责任制，也就是法人企业要对项目全过程负责，包括融资、建设等等，这与之前的地方政府主导有了明显的不同，目的是为了提高效率，遏制利益输送，建设项目的法人责任制，就成了成立城市建设投资公司的法理依据，此时的城投公司自身并无资产，由财政部门和建委共同组建后，资本金和项目资金都是由财政拨款，不够的就以财政担保向银行贷款&lt;/p>
&lt;p>1994年分税制改革后，地方政府拿到的钱少了，于是中央给地方留了一个土地财政的路子，于是城投公司就放心大胆的借钱搞基础设施建设，还钱自然有土地财政，并且越拼命修桥铺路，地就越值钱，土地财政收入就越高&lt;/p>
&lt;p>2008年面临金融危机，中央推出四万亿计划，但同时地方也需要拿出配套资金配合搞基建，但此时地方上已经没钱了，因此09年央行和银监会联合提出，支持地方政府组建投融资平台，发行企业债中期票据等融资工具，同时为了做大做强各地方投融资平台，各级政府可把共用企事业单的资产纳入城投，旨在鼓励城投公司利用政府划拨的资产好好经营，尽量做到收支平衡，避免地方政府向城投公司过分输血，造成财政开支太大，这会间接给中央带来大规模的财政赤字&lt;/p>
&lt;p>城投公司本质上是个被地方政府完全控制的融资平台，地方政府在被中央限制举债的情况下，就通过城投公司的名义融资举债，债市城投公司背，但钱却是地方政府拿去用，其实就是地方政府的隐性债务&lt;/p>
&lt;p>2014年国务院下发《关于加强地方政府性债务管理意见》，明确规定城投债均不属于政府债务，即城投公司的债政府不再兜底，不再有地方政府的信用背书，但同时也允许地方政府通过补贴、资产注入的形式给城投公司一定的支持，因此两者还是一荣俱荣一损俱损的关系&lt;/p>
&lt;p>地方政府不愿意自己区域内的城投债最先违约，一旦违约，整个区域内各种项目的对外融资都会受到负面影响，信用最高的城投都违约了，别人就更不相信其他是安全的&lt;/p>
&lt;p>曾经对城投的信仰，是源自对政府有能力买单的单纯信任，而在现在经济下行等诸多负面影响下，则变成了赌政府不敢冒引发系统性金融风险的后果，而不得不兜底&lt;/p></description></item><item><title>房地产几条消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%87%A0%E6%9D%A1%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 00:33:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%87%A0%E6%9D%A1%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=yEGWNZkGpXg">房地产几条消息&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>为什么政府禁止房企大幅降价？因为当房价大幅下降时房企的资产也就在大幅缩水，此时虽然房企通过降价卖出房子回笼了资金，但由于降价甩卖必然引发其他房企跟风甩卖，房企资产缩水的幅度更大，其负债率反而会变得更高，此时市场中的所有房企要么集体暴雷要么资不抵债&lt;/p></description></item><item><title>中国央行惊爆房地产核心秘密</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%83%8A%E7%88%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%A7%98%E5%AF%86/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 12:36:21 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%83%8A%E7%88%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9mIHQf0rGEA">中国央行惊爆房地产核心秘密&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国央行报告表示房地产金融风险总体可控：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>中国长期实行审慎的住房信贷政策，平均首付比例达34%以上，这意味着居民可以承受30%左右的房价下跌，与之对比，次贷危机前，美国首付比例一度宽松到10%左右，只要房价下跌10%以上，就意味着房子的市值还没有债务高，这些家庭就会沦为负资产者，因而弃房断供&lt;/li>
&lt;li>银行业金融机构房地产贷款不良率明显低于整体贷款不良率，房地产信贷质量较好&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>今天两个新闻</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 11:00:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=m6CPoWdeIlo">今天两个新闻&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>杭州最近几年来，土地出让量几乎都是全国第一或第二，土拍如此火热，是因为新房一直都得靠抢，杭州通过限价，让新房价格低于二手房，但今年随着大量房源进入二手房市场，其中炒房客比例非常大，因此入市后抛盘量也会很大，再加之今年二手房成交量已大跌250%，如果二手房房价持续下跌，与新房价格几乎无异，那么就会影响新房在投资者心中的地位，最终不利于杭州的土拍市场&lt;/p>
&lt;p>杭州通过给二手房松绑，有利于吸引更多购买力进入到二手房市场，大幅增加杭州楼市的接盘侠，也只有二手房活跃，新房的承接能力才会提高&lt;/p></description></item><item><title>年轻人没有“退身之所”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E9%80%80%E8%BA%AB%E4%B9%8B%E6%89%80/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 12:45:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%B2%A1%E6%9C%89%E9%80%80%E8%BA%AB%E4%B9%8B%E6%89%80/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gUbS8o8UHB0">年轻人没有“退身之所”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>法国社会心理学家勒庞说过：尽管国家用教科书制造出这么多有文凭的人，然而它只能利用其中的一小部分，于是只好让另一些人无事可做。因此，它只能把饭碗留给先来的，剩下的没有得到职位的人，便全都成为了国家的敌人&lt;/p>
&lt;p>教育体系培养出了大量的市场根本用不到的大学生，最终，他们只能抢着去当公务员，然而能当上的又是少数，于是这些人必然充满了怨恨&lt;/p></description></item><item><title>从美的裁员50%说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%BE%8E%E7%9A%84%E8%A3%81%E5%91%9850%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Mon, 30 May 2022 00:35:13 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%BE%8E%E7%9A%84%E8%A3%81%E5%91%9850%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=4hCfRESgscM">从美的裁员50%说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>公务员从事的是社会管理工作，提供公共服务，他们制定规则，并确保规则得到执行，但关键在于公务员提供的公共服务本身，并不创造社会财富，他们只是在现有存量财富中进行调配分配，而增量的财富则需要更多的人在社会上创新来创造，一旦社会不能创造出更多的财富，那么就不需要那么多分配财富的公务员了&lt;/p>
&lt;p>1998年朱镕基改革精简体制的前提是，2001年中国加入WTO经济腾飞来消化这部分下岗人员，而如今经济下行通道失业率飙升，就社会稳定和政治稳定考量，不仅不可能裁员，反而可能扩大体制招录范围来增加就业岗位，当日代价是体制内普遍的降薪潮&lt;/p></description></item><item><title>央行出手救市</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%87%BA%E6%89%8B%E6%95%91%E5%B8%82/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:41:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%87%BA%E6%89%8B%E6%95%91%E5%B8%82/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ukigwmb12Lc">央行出手救市&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>住宅面积超过了144平方米，小区容积率低于1.0，单价总价超过当地的规定的限制，就不属于普通住宅，就不能降低利率，然而这些定义非常容易被各地地方政府灵活对待，比如还清了贷款或房子持有满五年的就不属于首套房，地方政府会去调整普通住宅标准，让更多房子变成普通住宅&lt;/p>
&lt;p>当下的房地产已经与经济深度绑架，如果任由整个房地产失速下坠，最终的结果一定是系统性的风险暴露，是从个人到企业再到银行的连环暴雷，但光靠货币政策并不能包治百病，现阶段最主要的矛盾，是想要信贷支撑的繁荣不崩塌，只能不断增加后来者的债务，但现在连可以负债的人都几乎找不到了，这并不是靠降利率就能解决的&lt;/p></description></item><item><title>上证指数重大改变 || 香港国安法加快进度</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%8A%E8%AF%81%E6%8C%87%E6%95%B0%E9%87%8D%E5%A4%A7%E6%94%B9%E5%8F%98-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9B%BD%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E8%BF%9B%E5%BA%A6/</link><pubDate>Mon, 16 May 2022 00:58:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%8A%E8%AF%81%E6%8C%87%E6%95%B0%E9%87%8D%E5%A4%A7%E6%94%B9%E5%8F%98-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9B%BD%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E8%BF%9B%E5%BA%A6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=k0CvT83nIvc">上证指数重大改变 || 香港国安法加快进度&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>抑制上证综指持续上涨的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>退市制度的不完善&lt;/li>
&lt;li>上市公司通过粉饰财务的方式使得在上市之初成为其业绩高光时刻，此后业绩一路下滑，对主要指数产生长期下拉作用&lt;/li>
&lt;li>中国上市公司结构与宏观经济结构变迁未完全同步，宏观经济结构中金融以及传统周期性行业的重要性有所弱化，而上市公司结构中的传统行业明显高于在GDP中的占比，核心原因是网络经济、数字经济的代表企业，比如阿里腾讯均未在A股上市，高质量新兴企业的缺失影响了股指的代表性&lt;/li>
&lt;li>上证综指采用总市值加权方式，相较于其他主流指数采用的由1997年标准普尔提出的自由流通股本概念成为指数加权的方式，但A股部分大市值上市公司的自由流通占比很小，有的甚至不如10%，从而导致上证综指与以自由流通股本加权的其他系列指数偏离较大（深证成指、沪深300指数）&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>社融数据的断崖</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%A4%BE%E8%9E%8D%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E6%96%AD%E5%B4%96/</link><pubDate>Sun, 15 May 2022 13:00:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%A4%BE%E8%9E%8D%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E6%96%AD%E5%B4%96/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=sVjBaLsNLOI">社融数据的断崖&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>为什么选择提前还房贷？随着货币放水和通货膨胀，越晚还款应该越划算&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>过去两年很多购房者申请到的房贷利率偏高，有的利率达到5.5%甚至6%，而今年以来，股票、基金、理财都收益不佳（股票和基金都是亏损为主，银行理财主要投资于债券，中美利率倒挂情况下，债券市场走势不佳），与其与收益率倒挂，不如提前还贷&lt;/li>
&lt;li>对自己行业的前景或未来几年的职业机会并不看好，选择提前还房贷，降低家庭的杠杆率，让自己更安全&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>当银行出现问题时，存款保险保证的是每个人50万元的存款安全，但银行理财并不算存款&lt;/p>
&lt;p>中国有4000多家金融机构，其中大约有400家存在或多或少的风险，这些银行主要是经济不发达地区的村镇银行、城商行&lt;/p></description></item><item><title>堪比P2P爆雷的：信托违约潮</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A0%AA%E6%AF%94p2p%E7%88%86%E9%9B%B7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%89%98%E8%BF%9D%E7%BA%A6%E6%BD%AE/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 21:27:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A0%AA%E6%AF%94p2p%E7%88%86%E9%9B%B7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%89%98%E8%BF%9D%E7%BA%A6%E6%BD%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=uAkS8sK3NO0">堪比P2P爆雷的：信托违约潮&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>信托是一种理财方式，是一种特殊的财产管理制度和法律行为，同时也是一种金融制度，信托和银行、保险、证券一起构成了现代金融体系，也被称为金融体系的四大金刚&lt;/p>
&lt;p>信托业务是一种以信用为基础的法律行为，一般涉及到三方面当事人，即投入信用的委托人、受信于人的受托人，以及受益的受益人（委托人将财产交给受托人运营，受托人将财产运营收益交给由委托人指定的受益人），信托是唯一可以横跨货币市场、资本市场、实业产业的金融机构，被认为是最灵活、最具吸引力的高端理财金融机构&lt;/p>
&lt;p>信托产品并不是每个人都能买的，为了保护普通投资者，监管部门将信托对的投资门槛设定为100万元，信托就是为富人量身定做的理财产品，投资回报率高，平均收益率能达到8%&lt;/p>
&lt;p>信托产品，就是信托公司发行一个投资项目，有一个收益率，如果购买了这个产品，等于把钱交给了信托公司，信托公司用这笔钱拿去投资这个项目，如果这个项目赚钱了自然就能获得回报，如果这个项目亏钱了，理论上来说也会亏钱，但以前信托公司下的信托产品即使亏损依旧会兑付利益，其靠其他的信托产品的收益来弥补损失，如果还是不够，那就发行新的信托产品，不断发新产品，形成资金池，不断借新还旧&lt;/p>
&lt;p>为什么要打破刚性兑付：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>刚性兑付会让投资者看起来产生无风险收益，既然有无风险收益，那么大家都会把钱投到这些无风险产品中，也就没人愿意去承担风险，去投资更具有创新性的项目&lt;/li>
&lt;li>刚性兑付本身而言投资的项目其实是亏损的，只不过通过其他资金被掩盖了，风险会越积越大，越滚越高，而这个风险是一定会爆发出来的，只是时间早晚的问题，越是晚爆，就越容易产生金融系统性风险&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>天价罚单与獐子岛被揭穿</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A9%E4%BB%B7%E7%BD%9A%E5%8D%95%E4%B8%8E%E7%8D%90%E5%AD%90%E5%B2%9B%E8%A2%AB%E6%8F%AD%E7%A9%BF/</link><pubDate>Sat, 14 May 2022 15:20:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A9%E4%BB%B7%E7%BD%9A%E5%8D%95%E4%B8%8E%E7%8D%90%E5%AD%90%E5%B2%9B%E8%A2%AB%E6%8F%AD%E7%A9%BF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TEQFrr91KNA">天价罚单与獐子岛被揭穿&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>长期以来，由于违法成本很低，加之监管力度有限，内幕交易和财务造假在A股市场长盛不衰，内幕交易和财务造假，这也是中国股市一直以来无法形成长期牛市的最直接的关系，由于投资者缺乏对上市公司必要的信心，整个A股市场沦为短期投机的场所，失去了长期牛市的基础，而在一个信息严重不对称的市场，普通投资者处于收割链的最底端，只能一次次被有巨大信息优势的人收割&lt;/p>
&lt;p>散户的弱势不仅是信息资源，还有资金规模和投资能力，越成熟的资本市场，散户投资者就越少，投资将是一件非常专业的事情，散户要么通过学习将自己变为一个专业投资者，要么只买低风险的产品，把钱交给更专业的人打理&lt;/p></description></item><item><title>养老只能靠自己</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%BB%E8%80%81%E5%8F%AA%E8%83%BD%E9%9D%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link><pubDate>Fri, 13 May 2022 01:43:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%BB%E8%80%81%E5%8F%AA%E8%83%BD%E9%9D%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=VIFZiUVO8bw">养老只能靠自己&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国养老金保险体系：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>第一支柱：基本养老制度，比如城乡职工基本养老保险，社保&lt;/li>
&lt;li>第二支柱：补充养老制度，比如职工年金、企业年金&lt;/li>
&lt;li>第三支柱：个人储蓄养老制度&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>随着中国老龄化程度不断加深，中国的养老金不仅总量不够，并且结构很偏：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>美国：第一支柱占养老金总额7.7%，第二支柱占53.3%，第三支柱占39%&lt;/li>
&lt;li>中国：第一支柱占养老金总额超过60%，第二支柱占29%，第三支柱仅占1%&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>由于第一支柱虽由个人和企业缴纳，但最终还是财政兜底，因此过度依赖第一支柱，本身就是养老金体系的重大隐患&lt;/p>
&lt;p>目前，全国31个省市，已有21个省市养老金处于亏损状态，3个省收支平衡，只有7个省市是有盈余的&lt;/p>
&lt;p>政府对于个人养老金账户提供了享受税收优惠的政策，但对于收入低于免征额的人来说，这个政策并不会有任何帮助，那么个人养老金账户对于他们来说就完全是个不能提前取出的普通投资而已&lt;/p>
&lt;p>中国养老金的缺口问题中，很大程度上是因为当初的制度设计带来的历史欠账，上世纪90年代，中国开始推行企业职工养老金保险改革，当时大约2000万退休人员没有缴纳保险金，但视同缴费，这部分人的养老金主要通过下一代缴纳的资金来解决，但随着经济增速放缓以及人口结构变化，缺口问题就逐渐显露出来，从当初养老金制度设计来看，政府原本就有弥补这一缺口的责任，目前中国的社保支出占财政支出的比重仍然较低，去年占比仅为13.7%，相比西方国家普遍的30-50%的比重，还有较大的提升空间&lt;/p></description></item><item><title>疫情“新经济”？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E6%96%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><pubDate>Thu, 12 May 2022 11:23:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E6%96%B0%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=nyMPQseYgFY">疫情“新经济”？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>常态化的核酸检测确实可以保护劳动力、避免经济损失，但并不能给经济带来新的机会：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>常态核酸能够保护劳动力和避免经济损失效用是有一个既定值的，即其的实际效用并不会随着投入的增加而增加，最终的实际效用就是普遍感染后导致的一次性经济损失，因此核酸行业的生产率是投入资金的倒数&lt;/li>
&lt;li>核酸产生的GDP会对其他医疗费，甚至其他产业产生挤出效应，全国各地的核算支出基本来自医保基金、地方财政和国家抗疫专项资金，这些资金并不是凭空出现的，分别来自于医保收缴、卖地收入和财政税收，核酸检测所耗费的资金最终会挤出病人的其他医疗费，同时还会挤占国防、教育、科研、基建等的政府开支，并影响它们对经济的拉动作用，此外核酸检测大背景下的家庭减收，造成家庭减少消费减缓GDP&lt;/li>
&lt;li>医疗生物科技之所以可以成为GDP的增长点，是因为它们保护了社会劳动力、延长了可劳动时间，核酸固然也可以有效保护劳动力，但由于新冠本身伤害性已经非常低了，对劳动力的影响并不大，其他国家将核酸成本投入其他更高效、投资乘数（一元投资所能产生的收入）更高的产业，行业技术的创新就可以带来生产率的不断提升，而核酸检测带来的GDP其实是将其他能带来更多效用的行业给挤出了&lt;/li>
&lt;li>核酸产业以及疫情相关产业都是不可能成为拉动国力增长的新经济的，因为凯恩斯经济是讲究政府开支的效率的，正如今基建的边际效益递减一样，如果政府投资不能产生效益、提高生产力，那投资就是没有意义的，否则将山西的煤用人工背到西藏再拉回来，既可增加百万就业岗位，又可增加上千亿GDP，何乐而不为呢&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>最缺少的是信心</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%80%E7%BC%BA%E5%B0%91%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link><pubDate>Thu, 12 May 2022 00:31:13 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%80%E7%BC%BA%E5%B0%91%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FRWsJzdLzN4">最缺少的是信心&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>封城带来的生存困境还不在当下，而在未来，其带来的挤压效应，会让供应链受压，而加速产业外迁的趋势，并且被挤出的低端产业并不会向中西部地区转移，而是都转向东南亚&lt;/p>
&lt;p>过去三十年全球化形成的产业转移，使得许多供应链既复杂又脆弱、缺乏灵活性，想要改变多年建立起来的供应链是一项复杂的工程，而这也正是中国制造赖以制胜的法宝&lt;/p>
&lt;p>供应链最大的意义在于它的流动性，越连接越发达，越封闭越落后&lt;/p></description></item><item><title>从禁止粮食出口说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%A6%81%E6%AD%A2%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%87%BA%E5%8F%A3%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Wed, 11 May 2022 01:33:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%A6%81%E6%AD%A2%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%87%BA%E5%8F%A3%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=XpyKiCWxnvI">从禁止粮食出口说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>粮食是非常特殊的商品，有时候仅仅5-10%的短缺，就可能让价格翻倍飙升，并造成大量人口饥饿而亡&lt;/p>
&lt;p>2000年，中国的食物自给率为93.6%，但到了2020年已经降至65.8%&lt;/p>
&lt;p>国内大范围大面积收割收购青麦现象的原因（青麦指即将成熟正处于灌浆阶段的小麦，一般在一个月后才能完全成熟成为粮食）：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>受疫情和俄乌战争影响，国际粮价上涨，直接带动了大豆价格的上涨，而国内大豆又非常依赖国外进口，而青麦也可以作为豆粕玉米等加工饲料的更便宜的替代品，并且效果也不算差，因此青麦的需求激增&lt;/li>
&lt;li>国际粮价上涨，但国内粮价基本没有上涨，青麦含水量高，并且此时机械、人工成本也更低，因此农民倾向收割青麦卖出，并且卖出后也可以提早进行其他作物的种植&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>中国粮价长期处于地位，其实质是牺牲了一部分农民的利润，来确保城里人的饭碗，在多年的货币贬值下，农资、土地、劳动等多项种植成本快速上涨，而粮食价格却始终如一，农民种植粮食的实际收入，其实是不增反降的&lt;/p>
&lt;p>为什么粮食价格不能大幅上涨？因为住在城里的也不都是富人，他们的生活成本也已经很高，只有政府通过转移支付来提高农民种植粮食的收入，要保护自己的粮食产业，就要多拿出些实惠，切切实实的补贴给农民，只有农民收入上去了，种粮才有信心，国家的粮食才有安全可言&lt;/p></description></item><item><title>2022全球经济下行</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E8%A1%8C/</link><pubDate>Tue, 10 May 2022 00:49:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E8%A1%8C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=4XNzP_b5whE">2022全球经济下行&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>目前，中国的公共投资过多，对供给侧促生产的政策过多，对于居民需求侧的支持太少，中国需要通过财政政策而非货币政策来解决当下的问题&lt;/p>
&lt;p>3月增值税增速下降至-4%，个人所得税增速降至-51.3%，这意味着居民收入大幅萎缩，意味着承载着大部分就业的中小企业出现了问题&lt;/p>
&lt;p>中小企业为国内经济贡献了50%的税收，60%的GDP，80%的就业岗位&lt;/p>
&lt;p>疫情期间中国实行过退税的政策，但现在退税的效果已经没有那么好了，因为很多劳动者达不到纳税的收入标准，那么退税和他们就毫无关系，同时，中国退税主要退给企业，但很多小企业已经倒闭了，没有营业收入和利润，那么自然退税也退不了多少&lt;/p></description></item><item><title>三四线楼市怎样了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E6%A5%BC%E5%B8%82%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/</link><pubDate>Mon, 09 May 2022 23:33:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E6%A5%BC%E5%B8%82%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=i4Wy6aZ6UlM">三四线楼市怎样了？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当房地产市场不再由刚需主导，就意味着购买力不是来自收入，而是来自那些卖掉的房子，来自那些本身就有房子的人，那么在没有足够刚需的时候，现在买的房子未来还有没有人会来接盘&lt;/p></description></item><item><title>俄乌之战，没有赢家</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E4%B9%8B%E6%88%98%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%A2%E5%AE%B6/</link><pubDate>Mon, 09 May 2022 00:07:29 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E4%B9%8B%E6%88%98%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%A2%E5%AE%B6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=yCvNfcGABkI">俄乌之战，没有赢家&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2021年欧洲向俄罗斯进口的液化、管道天然气合计达1400亿立方米，欧洲如何找到规模如此巨大的替代气源：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>美国今年年内向欧洲追加供应150亿立方米的天然气，相当于替代了俄罗斯天然气出口的10%&lt;/li>
&lt;li>澳大利亚承诺在今年年内满足欧洲至少20%的天然气需求&lt;/li>
&lt;li>欧洲和北非的天然气增量空间有限&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>欧洲现有的液化天然气接收站大量分布在西班牙内，各国间互联程度不高，需要采取紧急行动加强现有设施建设投资，以此计算，仅将管道气转变为液化气，短期成本可能就会达到1000亿欧元&lt;/p>
&lt;p>俄乌战争发生在欧洲，也是欧洲自二战以来，最大的地缘政治危机，这无疑驱使国际资本更多地流向美国市场，导致欧元汇率大跌，影响了欧洲的经济增长&lt;/p>
&lt;p>如今，石油、天然气短缺已是不争的事实，化肥短缺更是全球性的现象，这就会影响化石能源以电力、肥料、燃油的方式对农业活动的投入，影响全球的农业产量，而能源危机，最终会引爆食品危机&lt;/p>
&lt;p>《2022全球粮食危机报告》中警告：2021年全球每天就有8.1亿人饿着肚子，1.93亿人面临饿死的风险&lt;/p>
&lt;p>当基础能源包括化石能源和谷物无法满足全球人口继续增长的需求，甚至无法满足存量人口需求的时候，带来的是更多的冲突，更多的蝴蝶效应&lt;/p>
&lt;p>一旦开始战争，只有输家，不会产生任何赢家，在全球已经成为一个整体的情况下，没有谁能在战争和能源危机下独善其身&lt;/p></description></item><item><title>你真的理解什么是“量化宽松”QE吗?“印的钱”进了谁的腰包?会如何影响股市和个人投资者?</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AE%BD%E6%9D%BEqe%E5%90%97%E5%8D%B0%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%BF%9B%E4%BA%86%E8%B0%81%E7%9A%84%E8%85%B0%E5%8C%85%E4%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E5%93%8D%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%92%8C%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85/</link><pubDate>Sun, 08 May 2022 22:37:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%AE%BD%E6%9D%BEqe%E5%90%97%E5%8D%B0%E7%9A%84%E9%92%B1%E8%BF%9B%E4%BA%86%E8%B0%81%E7%9A%84%E8%85%B0%E5%8C%85%E4%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E5%93%8D%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%92%8C%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=kjmyRlPJ89k">你真的理解什么是“量化宽松”QE吗?&amp;ldquo;印的钱&amp;quot;进了谁的腰包?会如何影响股市和个人投资者?&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>量化宽松是一系列金融政策的组合：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>公开市场操作（Open Market Operation）：央行在公开市场上购买各大商业银行手上持有的国债以及住房抵押贷款支持债券，从而向商业银行提供现金，同时，由于央行大量购买国债就会导致国债收益率下降，进而影响整个市场的利率下降&lt;/li>
&lt;li>央行直接在一级市场购买企业债券：企业发行债券借钱是在一级市场，因此央行通过直接购买企业债券向企业提供现金流动性（为什么不通过商业银行购买企业债券？因为经济危机时，商业银行不一定愿意向企业借贷，所以需要央行直接出手）&lt;/li>
&lt;li>央行直接在二级市场购买企业债券：央行购买的二级市场的企业债券其实并不能将这部分现金直接提供给对应企业的，因为企业所借的钱其实在一级市场已经借完了，央行通过购买债券向债券支持者提供现金，希望投资者可以用现金进行新的投资，刺激经济（这也就是为什么说美联储救的是华尔街）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>量化宽松下，资金并不是都能够流向实体行业的，最终会有很大一部分流向资产端，导致资产通货膨胀，也就是资产升值&lt;/p></description></item><item><title>你必须知道的ETF交易原理: ETF的价格是如何决定的?</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84etf%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%8E%9F%E7%90%86-etf%E7%9A%84%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%B3%E5%AE%9A%E7%9A%84/</link><pubDate>Sun, 08 May 2022 00:45:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84etf%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%8E%9F%E7%90%86-etf%E7%9A%84%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%86%B3%E5%AE%9A%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=WrlRlfTf-nk">你必须知道的ETF交易原理: ETF的价格是如何决定的?&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>ETF的价格应该反映其代表中的所有资产价格，也就是NAV（Net Asset Value，资产净值），但市场中的交易价是由无数参与者的行为来决定的，没有任何规定ETF的交易价必须等于NAV，那么ETF是如何保证其市场价能够追踪NAV呢：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>当有人出高于NAV的交易价购买时：MM（Market Makers，做市商）就会向ETF发行商用股票换取ETF（ETF的创造），然后将ETF卖出获取利润，当有大量的MM进行竞争候，最后交易价就会接近于NAV&lt;/li>
&lt;li>当有人出低于NAV的交易价卖出时：MM就会买入，然后向ETF发行商换取股票（ETF赎回），卖出股票获利，当有大量的MM进行竞争候，最后交易价就会接近于NAV&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>总结：ETF的交易由机构和散户间完成交易，机构赚取ETF交易间的差价，因为这非常好赚钱，因此就会吸引大量的机构参与，从而保证了ETF的交易价无限接近于NAV&lt;/p>
&lt;p>ETF发行商（sponsor），其负责ETF的管理和发行，主要只想赚ETF的管理费，并不想关心ETF的交易&lt;/p>
&lt;p>因此ETF发行商创建了ETF后，将这些ETF（凭证）批发给AP（Authorized Participants），由这些大机构负责把ETF投放到市场中，AP可以同ETF发行商来进行ETF（凭证）和股票的兑换，也就是ETF的创造和赎回，这就是ETF的一级市场&lt;/p>
&lt;p>AP将批发来的ETF投放到散户可以参与的二级市场，散户通过和MM（Market Makers）或AP完成ETF交易，此外MM也可以向AP进行ETF交易&lt;/p>
&lt;p>AP和MM可以由同样的投资机构担任，但往往都是实力雄厚的投资机构&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/ETF%e4%ba%a4%e6%98%93%e7%bb%93%e6%9e%84.png"
alt="ETF交易结构"
width=2208
height="846" />&lt;/p></description></item><item><title>如何理解投资中的“现金为王”?现金在手上不怕通货膨胀吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E4%B8%BA%E7%8E%8B%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%9C%A8%E6%89%8B%E4%B8%8A%E4%B8%8D%E6%80%95%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%E5%90%97/</link><pubDate>Wed, 04 May 2022 00:12:34 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E4%B8%BA%E7%8E%8B%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%9C%A8%E6%89%8B%E4%B8%8A%E4%B8%8D%E6%80%95%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%E5%90%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Xlvg1Dfu0f0">如何理解投资中的&amp;quot;现金为王&amp;quot;?现金在手上不怕通货膨胀吗？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>现金为王：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>在牛市积累现金，因为熊市一定会来&lt;/li>
&lt;li>积累现金才可以有在熊市抄底的机会&lt;/li>
&lt;li>对于长期投资者而言，时刻保有现金是很顺其自然的行为，因为这才能给予一个能够长期投资的条件&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>最能够抗通胀的资产，就是你的技能&lt;/p></description></item><item><title>汇率，突破6.5关口</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B1%87%E7%8E%87%E7%AA%81%E7%A0%B46.5%E5%85%B3%E5%8F%A3/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 23:36:19 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B1%87%E7%8E%87%E7%AA%81%E7%A0%B46.5%E5%85%B3%E5%8F%A3/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oL9mIUvmUKc">汇率，突破6.5关口&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>汇率突破6.5关口带来的影响：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>汇率6.5是一个重要的心理关口，突破了这一关口可能会加剧市场的下行预期&lt;/li>
&lt;li>汇率贬值，利于出口，但不利于进口，意味着进口粮食、能源、芯片等代价会更高，汇率贬值幅度过大，还会带来输入型通胀&lt;/li>
&lt;li>本币贬值后，外债成本会显著提高&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>印度2021年出口额达到6689亿美元，今年印度的出口额有望突破7000亿美元，未来两三年印度有可能成为仅次于中美德的全球第四大出口国&lt;/p>
&lt;p>受政治风向和经济因素考量，苹果、戴尔等企业纷纷在印度布局新的供应链，这就及可能在印度培养起与中国相匹敌的供应链体系，因为改革开放依赖中国的供应链的崛起也都是围绕着国际大企业做起来的，这将会对中国的相关产业都是严重挑战&lt;/p>
&lt;p>从目前来看，中国参加全球化的最大优势仍在于供应链，而不同于日韩的科技创新研发和顶端品牌地位，中国如果丧失供应链的中心位置，那么带来的冲击将远不止出口这么简单&lt;/p></description></item><item><title>村镇银行集中爆雷</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%91%E9%95%87%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%9B%86%E4%B8%AD%E7%88%86%E9%9B%B7/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 23:02:24 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%91%E9%95%87%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%9B%86%E4%B8%AD%E7%88%86%E9%9B%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=q3rdgE0-UeI">村镇银行集中爆雷&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>央行存款保险条例，银行存款50万以内是有保险兜底的，可以100%本息赔付，高出50万的部分则按清算比例兑付&lt;/p>
&lt;p>中国商业银行中风险由低到高，分别为国有银行（中农工建交、邮储），股份制银行（平安、招商等），城商行、农商行、村镇银行、民营银行&lt;/p></description></item><item><title>美联储如何“缩表”抑制40年最高通胀?什么是”缩表“?对投资市场会有什么影响,投资者如何应对?</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E6%8A%91%E5%88%B640%E5%B9%B4%E6%9C%80%E9%AB%98%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E5%AF%B9%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%BC%9A%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BD%B1%E5%93%8D%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%94%E5%AF%B9/</link><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 22:36:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E6%8A%91%E5%88%B640%E5%B9%B4%E6%9C%80%E9%AB%98%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%BC%A9%E8%A1%A8%E5%AF%B9%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%BC%9A%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BD%B1%E5%93%8D%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BA%94%E5%AF%B9/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=bdp-uagGY5c">美联储如何“缩表”抑制40年最高通胀?什么是”缩表“?对投资市场会有什么影响,投资者如何应对?&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>缩表和扩表中的表就是中央银行的资产负债表，资产负债表记录了央行的资产和负债，资产负债表是平衡的，即央行的资产一定等于其负债&lt;/p>
&lt;p>央行的负债包括流通中的货币 + 商业银行的存款准备金，这两者几乎就是央行发行的全部货币，称为M0&lt;/p>
&lt;p>注：为什么货币是央行的负债？因为货币就相当于一个凭证，在金本位时期，拥有此凭证代表最相对于的黄金，而现在，其相当于的是央行的信用&lt;/p>
&lt;p>央行的资产包括各类债券（国债、房贷资产化债券MBS、企业债券） + 金融机构贷款&lt;/p>
&lt;p>扩表：增加资产负债表中的资产和负债，央行印钱从市场中购买债券，从而增加向市场的货币供给，其会导致利率下降和通货膨胀&lt;/p>
&lt;p>缩表：减少资产负债表中的资产和负债，其会抑制经济发展&lt;/p>
&lt;p>缩表的手段（公开市场操作）&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>央行减少或停止新资产的购买&lt;/li>
&lt;li>央行抛售资产负债表上的资产，即债券，从而提高利率&lt;/li>
&lt;li>央行在债券到期被偿还后，不再将这笔钱继续投入市场进行购买资产&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>今天的两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 20:58:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=kRtbYY-m8ps">今天的两个消息&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>市场最怕的就是预期之外，其背后是因为官方没有充分做好预期管理，导致市场期望值太高，当实际情况没有满足市场的预期，就变成了利空性政策，政策原本希望提振市场信心，但最后可能会引起反效果&lt;/p>
&lt;p>高悬头顶之剑只有在落下来之前才最具威胁，如果政策在一开始就未能有效提振市场，那么后续的效力也就无人相信了&lt;/p>
&lt;p>今年的价格上涨包括了化肥、农药等农业种植相关的上游原材料，这意味着上游涨价对下游消费的传导肯定会强于去年，而不再仅仅表现为企业盈利的挤出&lt;/p>
&lt;p>多方面因素对央行货币政策形成掣肘：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>俄乌冲突加剧了通胀压力&lt;/li>
&lt;li>全球正处于加息缩表大周期，美欧通过加息来防通胀&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>降准解决的是资金供给问题，而当下最迫切的问题，却是资金需求&lt;/p>
&lt;p>今年已发行专项债资金支持的项目开工率达75%，专项债发行进度为36%，数据都相当好，按理来说一季度的经济状况不会太差，但由于疫情反复，导致工地人员感染后被停工排查，以及各地方防控造成的物流不畅，因此基建即使有钱有人有项目，有时也得停工停产&lt;/p></description></item><item><title>全国统一大市场？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E7%BB%9F%E4%B8%80%E5%A4%A7%E5%B8%82%E5%9C%BA/</link><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 01:25:34 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E7%BB%9F%E4%B8%80%E5%A4%A7%E5%B8%82%E5%9C%BA/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=1dmEUCQ2UPo">全国统一大市场？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>为什么会产生地方保护主义？现地方实行的是财政包干制，各省的财政是分开的，因为地方的政策取向会更多考虑当地地方，而不是站在全国角度进行通盘考虑&lt;/p>
&lt;p>1949年新中国成立时，由于当时面对的是支离破碎的国民经济以及巨大的财政危机，财政收支严重脱节，赤字率达到46.9%，因此建国初期财政以高度一元化的计划经济体制为主，统收统支的财政管理体制，从而保证在外交孤立、政权不稳的压力下完成国家计划的贯彻实施、稳定局面，但高度集中的财政管理体制，不利于调动地方的积极性，且中国地域辽阔，中央政府的管理难以覆盖所有事物全部群体，以至于到文革末期，中国经济已处在崩溃的边缘&lt;/p>
&lt;p>于是，中国又从无序中构建了财政联邦规则，在中央和地方之间的财政分配实行”划分收支、分级包干“的体制，财政包干制一定程度上照顾了不同地区的特点，扩大了地方的财政自主权，调动了地方政府的积极性，但同时也造成了地方各地画地为牢，不利于统一市场、协调竞争，并且也导致中央的财政收入骤降，从1985年开始，中央财政收入占全国总收入比重由38.39%下降到1993年的22.02%&lt;/p>
&lt;p>因此，1994年中国政府沿着向市场经济转轨的思路，根据中央和地方的不同事权划分支出范围，按税种划分各级财政固定收入来源，各级政府有独立的预算权，中央通过转移支付实现对地方预算的调剂与控制，而实际看来，分税制改革的核心目的，就是要解决中央在财政收支上的被动局面，为进一步的集权提供财政保障，在实行分税制的第一年，中央财政收入比例就从上一年的22%迅速提升到55.7%，并且在其后二十多年内，基本维持在50%左右&lt;/p>
&lt;p>1994年分税制初步确定和规范了中央和地方之间的财政关系，但其明显存在中央集权的强化，以及公共服务效率的递减，而且并没有地阿莱全国范围公共服务均等化的改善，随着经济发展，贫富差距越来越大，而此前地方各地为战的问题，还仍然存在&lt;/p>
&lt;p>从1993年开始，中国省市区中有49个较大的市，主键获得了地方立法权，到2014年，立法权扩大至全部282个设区的市，从此以后中国有两套立法体系，一个是中央，一个是地方，地方可以在不与宪法、中央法规相抵触的前提下，指定地方性法规&lt;/p>
&lt;p>中央给地方财政权和立法权，通过补贴或政府投资来发展经济，在生产力水平低下、资本匮乏的年代，可以兼顾公平和效率，但当经济发展到一定阶段，地方政府的干预就出现了低效的问题，甚至阻碍了市场经济的正常运行&lt;/p>
&lt;p>2021年以来政策转型的方向，就是对地方财权的调整&lt;/p>
&lt;p>2021年6月，财政部将土地出让金划拨到了一般公共预算，也就是说土地出让金只能用于民生基建等，而不能作为产业补贴&lt;/p>
&lt;p>中国的资源和要素市场本就是高度国有化的，但在资源产区往往都存在双轨制价格，本地或有关系的企业可以以更低价格拿到资源，有的会用作企业生产，可有的只是转手赚差价，因此统一要素和资源市场，就是统一价格&lt;/p>
&lt;p>在统一大市场下，会导致各行各业都向头部企业集中，挤压了民营中小企业，出现国进民退的现象，此外，在地区差异悬殊的情况下，各个地区的商品流通地位并不平等，发达地区的企业向全国各地销售商品，全国的财富则会流到发达地区的企业里，落后地区的财富被发达地区虹吸，地区间的贫富差距可能会更大&lt;/p>
&lt;p>统一大市场的愿景，最终能否实现，关键还是在于人的问题最难解决，也就是利益分配的问题&lt;/p></description></item><item><title>美联储如何通过国债操控利率?为什么债券价格上涨代表利率下降?投资者必须知道的债券基础知识</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%9B%BD%E5%80%BA%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%80%BA%E5%88%B8%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%B8%8A%E6%B6%A8%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8B%E9%99%8D%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%80%BA%E5%88%B8%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 22:45:33 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%80%9A%E8%BF%87%E5%9B%BD%E5%80%BA%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%80%BA%E5%88%B8%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E4%B8%8A%E6%B6%A8%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%88%A9%E7%8E%87%E4%B8%8B%E9%99%8D%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%80%BA%E5%88%B8%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=u_TtGdl2d9A">美联储如何通过国债操控利率?为什么债券价格上涨代表利率下降?投资者必须知道的债券基础知识&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>利率的高低和借款人的风险高低有关，借款人的风险越低，获得的利率也就越低，反之则越高&lt;/p>
&lt;p>利率的参考性和传导性：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>参考性：假设世界上有一个风险最低的人，那么你借给他的钱的利率必然是最低的，而剩下其他所有人向你借钱的利率都要高于风险最低的人的利率，而这个风险最低的人就是国家，也就是国债&lt;/li>
&lt;li>传导性：你借出的钱的利率一定是要高于你借来的利率的，因为不然就会亏钱了&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>债券上标注的利率成为名义利率（票面利率），而通过该债券赚到的收益率成为实际利率&lt;/p>
&lt;p>债券上标注的进入是票面价格，而该债券在市场中交易的价格成为交易价格&lt;/p>
&lt;p>债券价格和利率呈负相关：债券市场交易价格降低，但实际利率变高，即购入债券的成本降低，但债券的票面价格还是不变的，因此实际收益率是变高的&lt;/p>
&lt;p>由于美国国债是最安全的一种债券（因为美国是最安全的借贷人），其实际收益利率就是所有借贷市场的一个参考标准，一个基准线，而十年国债由于到期时间适中，被交易的概率和次数都会比较大，利率波动也会比较频繁，所以十年国债的实际收益率就成了整个市场利率变化的一个基准，因此央行就可以通过影响国债的价格来间接的影响市场利率了&lt;/p>
&lt;p>央行通过买卖债券改变供需关系来影响利率，这被称为公开市场操作，当央行想要降低市场利率时，其就会在债券市场上疯狂买入国债（大量货币流入市场，也就是放水），债券价格自然就会上涨，债券的实际利率就会下降，同样当央行想要提高市场利率，其就会大量抛售手中的债券，或停止或减少购买债券，自然会导致债券的价格下降，进而导致债券的实际收益率升高&lt;/p></description></item><item><title>你必须知道的经济衰退信号: 国债收益率倒挂(Inverted Yield Curve) 2022年会经济危机吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%A1%B0%E9%80%80%E4%BF%A1%E5%8F%B7-%E5%9B%BD%E5%80%BA%E6%94%B6%E7%9B%8A%E7%8E%87%E5%80%92%E6%8C%82inverted-yield-curve-2022%E5%B9%B4%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 21:58:36 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E4%BD%A0%E5%BF%85%E9%A1%BB%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%A1%B0%E9%80%80%E4%BF%A1%E5%8F%B7-%E5%9B%BD%E5%80%BA%E6%94%B6%E7%9B%8A%E7%8E%87%E5%80%92%E6%8C%82inverted-yield-curve-2022%E5%B9%B4%E4%BC%9A%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%90%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=epnLZTHQ6Cw">你必须知道的经济衰退信号: 国债收益率倒挂(Inverted Yield Curve) 2022年会经济危机吗？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>国债收益率倒挂：指短期国债的收益率高于长期国债&lt;/p>
&lt;p>一般来说，长期国债的利率是高于短期国债的，可以理解为别人向你借钱，如果他借的时间越长，期间的不确定性就越大，因此需要求更高的利率&lt;/p>
&lt;p>债券的价格和其利率呈负相关：如果一个债券受市场欢迎，市场需求增大就会导致其价格增加，进而收益率会下降&lt;/p>
&lt;p>美国长期国债，比如十年期国债往往被认为是一种安全的避险投资&lt;/p>
&lt;p>国债收益率倒挂出现的原因：当投资者对未来市场预期不乐观，投资者就会从股票等高风险资产中撤离，去购买更安全的避险资产，也就是美国长期国债，当长期国债需求量增加时，其收益率就会降低，进而出现长期利率高于短期利率的情况&lt;/p></description></item><item><title>预期越来越悲观</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 21:49:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=CL4sKuy3TwU">预期越来越悲观&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>如果没有产业发展的空间去承载宽松的货币，就不可能产生有效地经济增长，印出来的钱可不是经济增长，没有产业承接，宽松的货币只会积累泡沫&lt;/p>
&lt;p>长期来看，中国的经济表现不可能脱离全球体系，要实现经济文档增长，保证经济平稳运行，都需要良好的外部环境支持，因此如何处理好主要贸易伙伴的关系，如何在全球供应链中维持中国的地位，都是非常重要的问题&lt;/p></description></item><item><title>退市绝望，中概股何去何从</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%80%80%E5%B8%82%E7%BB%9D%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%A6%82%E8%82%A1%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E4%BB%8E/</link><pubDate>Sun, 10 Apr 2022 14:38:55 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%80%80%E5%B8%82%E7%BB%9D%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%A6%82%E8%82%A1%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E4%BB%8E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=iRMoH-PCYic">退市绝望，中概股何去何从&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中概股发展三十年，主要经历了三个阶段：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1992-2004：海外上市的助力主要是国企，背后有国家意志的推动，主要凸显当时中国融入世界的决心&lt;/li>
&lt;li>2004-2014：主力是互联网企业&lt;/li>
&lt;li>2014年后：主力是互联网带动的新经济，互联网科技对各行业赋能下所产生的新企业&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>为什么互联网企业热衷于赴美上市？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>互联网创业是一项周期很长，风险很高的事业，所以互联网创业者需要谋求风险投资来化解风险，为企业家试错与失败提供更大的宽容度&lt;/li>
&lt;li>A股市场准入门槛高，上市流程漫长，而美股市场上市更容易&lt;/li>
&lt;li>对于风投来说，在海外金融市场上市更易退出套现，不确定性相对会低一些&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>中国互联网巨头热衷于整合终端业务，尤其是消费领域，极少触及上游的芯片、基础代码、网络通信、人工智能等业务，在257家中概股中，可选消费达到66家，按市值分布看，可选消费行业占比最高达57%，此外金融属性明显，技术创新偏弱，并且过去中国对终端市场的并购行为相对宽容，对纵深技术领域却鼓励不足，甚至很多领域，如航空航天、网络通讯多为非竞争性领域，准入门槛极高&lt;/p>
&lt;p>大数据之父舍恩伯格直言：危险不再是隐私的泄漏，而是被预知的可能性&lt;/p>
&lt;p>过去，美国股票市场为了吸引国外企业，往往会降低他们的上市门槛，简化一些审批程序，比如，不需要像本土公司一样提供审计底稿，可是，正由于门槛和监管要求更低，一些中概股存在财务造假和披露问题，也因此成为了美国做空机构的常客&lt;/p></description></item><item><title>泉州，为陷入房地产的中国指明方向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B3%89%E5%B7%9E%E4%B8%BA%E9%99%B7%E5%85%A5%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%8C%87%E6%98%8E%E6%96%B9%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:17:31 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B3%89%E5%B7%9E%E4%B8%BA%E9%99%B7%E5%85%A5%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%8C%87%E6%98%8E%E6%96%B9%E5%90%91/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=pOfl-IfFf6E">泉州，为陷入房地产的中国指明方向&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>只需要一点点的精细化，就可以在市场获得巨大的竞争力，低端产能过剩问题就迎刃而解&lt;/p></description></item><item><title>A股独董们，吓得“落荒而逃”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/a%E8%82%A1%E7%8B%AC%E8%91%A3%E4%BB%AC%E5%90%93%E5%BE%97%E8%90%BD%E8%8D%92%E8%80%8C%E9%80%83/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:17:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/a%E8%82%A1%E7%8B%AC%E8%91%A3%E4%BB%AC%E5%90%93%E5%BE%97%E8%90%BD%E8%8D%92%E8%80%8C%E9%80%83/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=1UoRZUzgKXo">A股独董们，吓得“落荒而逃”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>独立董事制度是在董事会形成权利制衡与监督的一种制度&lt;/p>
&lt;p>独立董事需要对公司各种事务发表独立意见，尤其要关注中小股东合法权益不受损害，启到对大股东的制衡作用&lt;/p></description></item><item><title>从榨菜涨价说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fTJU4g9Vsog">从榨菜涨价说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>必须品虽然是刚需，但替代性太强，行业普遍利润很薄，也就意味着受成本端的边际影响会很大&lt;/p>
&lt;p>在消费不振的背景下，这种涨价行为是无力的，因为涨价肯定会影响销量，销量上不去，单品价格上涨，最后对利润也是无济于事，但为了解决燃眉之急，只能以价换量，缓和短期成本端的紧张&lt;/p></description></item><item><title>央行报告有了变化</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:03 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=GnCztAJxNOk">央行报告有了变化&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>央行报告删除”坚决不搞大水漫灌“和”管好货币总闸门“，意味着后续货币政策宽松的可能性被打开&lt;/p>
&lt;p>房贷利率下降，但如果未来房企依旧打折抛售，说明房企将利好当利空，当成逃生的机会&lt;/p>
&lt;p>资金流向都在向头部分化，唯一不变的是绿色发展&lt;/p></description></item><item><title>个人收款码被禁止？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%94%B6%E6%AC%BE%E7%A0%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:14:34 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%94%B6%E6%AC%BE%E7%A0%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=qgyxeUjTmBM">个人收款码被禁止？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>个人付款码：不用交交易手续费，但要交1%的提现手续费&lt;/p>
&lt;p>商户付款码：不用交提现手续费，但要交3%-6%的交易手续费&lt;/p>
&lt;p>小商户不愿意再使用二维码收款；乞丐失去二维码收款通道；地下赌场无法用个人收款码收取赌客的钱；避免洗钱；避免偷税漏税（对于个体户小商户，国内税收并不高，并且有很高的免征额，但会涉及记账、报账、报税的这些隐性成本）&lt;/p></description></item><item><title>关于滴滴突然退市</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%BB%B4%E6%BB%B4%E7%AA%81%E7%84%B6%E9%80%80%E5%B8%82/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:13:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%BB%B4%E6%BB%B4%E7%AA%81%E7%84%B6%E9%80%80%E5%B8%82/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=m1ux_MBmcRI">关于滴滴突然退市&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>私有化退市：在特定的时间以特定的价格回购市场上所有的流通股&lt;/p>
&lt;p>中概股溃退的重要原因：国内政策的不确定性&lt;/p></description></item><item><title>国务院发文：老年人再就业</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E5%8F%91%E6%96%87%E8%80%81%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E5%86%8D%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:12:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E5%8F%91%E6%96%87%E8%80%81%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E5%86%8D%E5%B0%B1%E4%B8%9A/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=M1Vvr0RDPQk">国务院发文：老年人再就业&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国：延迟退休对于民营企业员工是不公平的，因为很可能还没到退休年龄，就已经找不到工作了。此外没有相关配套政策，比如给老年人提供就业机会的企业可以给予适当优惠政策&lt;/p>
&lt;p>日本：鼓励延迟领取养老金，越晚领取养老金，每月可领取的养老金就越多&lt;/p>
&lt;p>韩国：政府举办银发招聘会，以及提高最低工资标准以保障老年人就业&lt;/p>
&lt;p>国内养老制度施行先收现付制，也就是用年轻人交社保的钱来给退休的人发养老金&lt;/p>
&lt;p>中国2020年老年抚养比5.8，到2050年老年抚养比会下降到2.3，2020年国内养老金收支缺口达6925亿元，在未来5-10年缺口将会达到8-10万亿，一旦某个国家的财政收入背上沉重的负担，就很难对其他领域进行投入&lt;/p>
&lt;p>2020年城镇职工基本养老金领取人数1.2亿，平均每人每月3349元，而城乡居民基本养老金领取人数为1.6亿，平均每人每月仅174元，只有城镇职工的5%&lt;/p>
&lt;p>由于中国的人口结构问题，楼市必然出现强者恒强的马太效应，未来增量人口、购买力、投资价值等将会进一步向中心城市机及其都市圈集中，人口流失城市，将不断迎来换房走人的抛盘&lt;/p></description></item><item><title>中国高层重申：房地产是支柱产业</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%AB%98%E5%B1%82%E9%87%8D%E7%94%B3%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%98%AF%E6%94%AF%E6%9F%B1%E4%BA%A7%E4%B8%9A/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:11:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%AB%98%E5%B1%82%E9%87%8D%E7%94%B3%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%98%AF%E6%94%AF%E6%9F%B1%E4%BA%A7%E4%B8%9A/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gmbLlxYyCCI">中国高层重申：房地产是支柱产业&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>没有住房商品化，中国的人均住宅面积不会如此之快的得到提升&lt;/p>
&lt;p>住房商品化从一开始就落入了价格市场化、土地管制化、财政依赖化的陷阱&lt;/p>
&lt;p>建筑业和房地产密不可分，如果房地产行业衰退，那建筑业就直接没有工作可干了，将房地产和建筑业合并计算，在经济中比重达到14.6%&lt;/p>
&lt;p>房地产企业会将土地存货抵押给银行等金融机构手中，一旦泡沫破裂，房企资金链就会集中断裂，无力还债，此时金融机构因为地价下跌也无法向市场抛售土地以换取流动性（银行资产只要未发生大幅下降，也就是土地，央行可以通过短期借款舒缓商业银行的流动性），可地价下跌导致银行资产大幅下降，最终导致金融机构集中破产&lt;/p>
&lt;p>地方政府通过其融资平台进行借贷时就没打算负责还钱，即使地方政府赖账，金融机构也毫无办法。地方政府的融资平台将中标的土地到金融机构进行融资，借贷就可以赚取利息，还可以完成政府要求，因此金融机构也就愿意借贷给地方政府的融资平台（这些也就是隐性债），可地价一旦大幅下跌，地方政府又不愿还债，就会导致金融机构集中破产&lt;/p>
&lt;p>土地不仅是地方政府和房企的抵押物，也是非房企在金融机构融资的主要抵押物，所以土地乃至房屋价格是他们的信用基石，其价格波动决定了他们的命运，所以为了避免集体陷入泥潭，监管层就必须救助房地产，核心是救助土地市场&lt;/p></description></item><item><title>公务员降薪潮？可能才刚开始</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E5%91%98%E9%99%8D%E8%96%AA%E6%BD%AE%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%89%8D%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:10:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%AC%E5%8A%A1%E5%91%98%E9%99%8D%E8%96%AA%E6%BD%AE%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%89%8D%E5%88%9A%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xyZ1M2BNpvE">公务员降薪潮？可能才刚开始&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国公务员工资由职务薪资+绩效与各项补贴组成，其中职务薪资标准是全国统一的，但职务薪资在收入中的占比不大，而绩效奖金和补贴，则是按照各省的财政收入发放，这也就造成了财政收入高的地区公务员收入也水涨船高&lt;/p>
&lt;p>93年加薪，03年降薪，14年加薪，到现在给高薪地区公务员降薪不过又是一次周期循环罢了，其一是为了减轻舆论压力，减少社会矛盾，另一方面则是政府的财政收支，土拍市场转冷，土地转让金减少，疫情防控额外的支出，老龄化社会养老金支出，以及落后地区依靠转移支付，因此发达地区必须优先保证上缴部分，也就会率先感受到财政压力&lt;/p>
&lt;p>但考公还会继续火热，政策的制定者们，不可能会让自己一直吃亏&lt;/p></description></item><item><title>最新通胀和印钞数据</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%80%E6%96%B0%E9%80%9A%E8%83%80%E5%92%8C%E5%8D%B0%E9%92%9E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:09:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9C%80%E6%96%B0%E9%80%9A%E8%83%80%E5%92%8C%E5%8D%B0%E9%92%9E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=U0DUe1etwoI">最新通胀和印钞数据&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>打破刚性兑付，让理财回归投资属性&lt;/p>
&lt;p>银行的理财出现问题，因为传出去会导致客户流失，所以银行也不愿声张，而是自行承担&lt;/p>
&lt;p>负面作用：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>刚性兑付的银行理财，成为高息存款，加剧了钱向金融系统流入，对实体经济构成利空&lt;/li>
&lt;li>推高银行揽储成本，使得小银行变得更加激进，风险加剧&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>2022年，房地产关键转折之年</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%B9%B4%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%BD%AC%E6%8A%98%E4%B9%8B%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:08:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%B9%B4%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%BD%AC%E6%8A%98%E4%B9%8B%E5%B9%B4/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=IezYhW9xUVs">2022年，房地产关键转折之年&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一个行业可以持续吸引资本流入，是由于这个行业具有信用，其信用体现在行业产品价格持续上涨或者是基于人们生活的需要行业市场规模不断扩张，可以给资本带来稳定甚至更高的收益&lt;/p>
&lt;p>随着房价上涨，地方政府获得更多的土地财政收入，与此同时也不断提升了公务员群体的收入水平，这里也有很多资金用于购房，进一步推动了楼市&lt;/p></description></item><item><title>地方财政不支？霸州疯狂乱罚款</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E8%B4%A2%E6%94%BF%E4%B8%8D%E6%94%AF%E9%9C%B8%E5%B7%9E%E7%96%AF%E7%8B%82%E4%B9%B1%E7%BD%9A%E6%AC%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:07:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E8%B4%A2%E6%94%BF%E4%B8%8D%E6%94%AF%E9%9C%B8%E5%B7%9E%E7%96%AF%E7%8B%82%E4%B9%B1%E7%BD%9A%E6%AC%BE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6SFme09CpM8">地方财政不支？霸州疯狂乱罚款&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>财政入不敷出的原因：经济减速导致的财政收入增长缓慢甚至缓慢下降，财政供养人员数量以及所需支出庞大，扩张性投资以及由此形成的债务不堪重负&lt;/p></description></item><item><title>杭州“炒房一姐”被刑拘</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%AD%E5%B7%9E%E7%82%92%E6%88%BF%E4%B8%80%E5%A7%90%E8%A2%AB%E5%88%91%E6%8B%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:07:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%AD%E5%B7%9E%E7%82%92%E6%88%BF%E4%B8%80%E5%A7%90%E8%A2%AB%E5%88%91%E6%8B%98/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=hfAg0Obx5nI">杭州“炒房一姐”被刑拘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>房价只要能够持续上涨，政策只要持续宽松，炒房就是无本万利的游戏&lt;/p></description></item><item><title>从50万巨亏成13万，人到中年、借钱炒股</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E50%E4%B8%87%E5%B7%A8%E4%BA%8F%E6%88%9013%E4%B8%87%E4%BA%BA%E5%88%B0%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%80%9F%E9%92%B1%E7%82%92%E8%82%A1/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:06:24 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E50%E4%B8%87%E5%B7%A8%E4%BA%8F%E6%88%9013%E4%B8%87%E4%BA%BA%E5%88%B0%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%80%9F%E9%92%B1%E7%82%92%E8%82%A1/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=7fA8OCEbILU">从50万巨亏成13万，人到中年、借钱炒股&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>经济的衰退期和滞胀期，货币相对宽松，而实体经济不振，资金比资产多，导致资金涌向了弹性较大的垃圾股&lt;/p></description></item><item><title>一场上亿人参与的互助，正式宣告终结</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E4%B8%8A%E4%BA%BF%E4%BA%BA%E5%8F%82%E4%B8%8E%E7%9A%84%E4%BA%92%E5%8A%A9%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AE%A3%E5%91%8A%E7%BB%88%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:05:21 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E4%B8%8A%E4%BA%BF%E4%BA%BA%E5%8F%82%E4%B8%8E%E7%9A%84%E4%BA%92%E5%8A%A9%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AE%A3%E5%91%8A%E7%BB%88%E7%BB%93/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0Fr3ZNUdliY">一场上亿人参与的互助，正式宣告终结&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>互助计划消亡的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>不是刚性兑付。保险公司可以做到刚性兑付因为其有一套经营方式以及兜底的政策支撑的，保险公司会进行产品的风险定价和费率厘定，确保自身在绝大多数情况下稳赚不赔，此外保险公司的资金收到监管，比如保险的一部分费用会被预先提取出来作为责任准备金，并且保险公司背后还有银保监会的偿付能力考核，保险保证基金会的兜底政策。相比较而言互助计划属于民间活动，没有任何兜底政策，这种模式能否正常兑付在于能否不断有新的成员加入，但风险的发生率是随着年龄逐渐增加的，当加入相互计划的成员逐渐变老后，对应的风险也随之提高，这就会导致申请互助金的人越来越多，分摊费用上升，而分摊费用上升就会导致低风险的健康人群的退出，因为他们有更好的替代保险方案，而高风险的人群又不愿意退出，如此恶性循环，导致整个项目进入死亡螺旋&lt;/li>
&lt;li>监管问题。互助计划不像保险，不受到银保监会的监管，也不受到《保险法》的约束&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>房地产税推迟试点？重要部门的表态？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E6%8E%A8%E8%BF%9F%E8%AF%95%E7%82%B9%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E8%A1%A8%E6%80%81/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:04:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E6%8E%A8%E8%BF%9F%E8%AF%95%E7%82%B9%E9%87%8D%E8%A6%81%E9%83%A8%E9%97%A8%E7%9A%84%E8%A1%A8%E6%80%81/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=CehuAeUoUMI">房地产税推迟试点？重要部门的表态？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>房地产税的目的：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>构建新的税收体系，给地方政府运转提供保障&lt;/li>
&lt;li>增加房子的持有成本、空置成本，更好的调控房地产市场&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>2022中国税收大年，向资本、富人开刀？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%A4%A7%E5%B9%B4%E5%90%91%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E5%BC%80%E5%88%80/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:03:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E6%94%B6%E5%A4%A7%E5%B9%B4%E5%90%91%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E5%BC%80%E5%88%80/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xmGBKucVQIM">2022中国税收大年，向资本、富人开刀？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>从税制机构上来看，流转税的比例在降低，所得税的比例在升高，但总体还是流转税所占比例较高&lt;/p>
&lt;p>流转税就是那些间接税，比如关税，增值税，相反所得税就是直接税，比如个人所得税就是直接从收入中扣除的&lt;/p>
&lt;p>增值税：产品在流转过程中商品因为加工所增值的部分每次流转都得交税，而为了防止重复交税，下游会要求上游出示交税凭证，所以政府几乎不需要盯着商家，商家会主动地监督上游进行交税，当然这些税最后都会成为商品价格，由消费者承担&lt;/p>
&lt;p>直接税可以做到多的多交，少的少交，相对来说比较公平，但缺点是收税成本高，需要税务人员挨个甄别全国百姓收入，而间接税虽然征税方便，但间接税会造成商品价格上升，造成企业压力过大，抑制消费，并且同时收入越高，纳税比例就越低，因为穷人会将所有收入都用于消费，而富人则大部分前进行投资&lt;/p>
&lt;p>发达国家行政能力强，百姓收入高，可以覆盖征收直接税的成本，相反发展中国家行政能力差，百姓也没钱，因此直接税的征收成本无法覆盖，所以选择征税成本较低的间接税&lt;/p>
&lt;p>要在发展的过程中，通过完善直接税，加强对社会财富的调节和政府福利的二次分配，帮助那些发展中的后来者&lt;/p>
&lt;p>通过科学立法、合理执法，也就是法制要防止民粹打土豪，也要防止富裕阶层对财产的不安全感，引发财富外逃&lt;/p>
&lt;p>对富人杀鸡取卵，最后会导致资产大规模出逃，并且几十年内都不会再回来，不仅如此，还会毁掉最有进取心的那些人，毕竟奋斗来的财富说没就没，谁还愿意奋斗&lt;/p></description></item><item><title>央行印2万亿鼓励生育？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%8D%B02%E4%B8%87%E4%BA%BF%E9%BC%93%E5%8A%B1%E7%94%9F%E8%82%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:03:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%8D%B02%E4%B8%87%E4%BA%BF%E9%BC%93%E5%8A%B1%E7%94%9F%E8%82%B2/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=pWkp3CajAcE">央行印2万亿鼓励生育？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2016年高生育率依靠的是二胎需求的集中释放，当二胎需求释放结束，整体生育率的下滑就不可避免了，仅靠政策放松的生育需求，对生育的贡献必然是短期且阶段性的&lt;/p>
&lt;p>人口问题需要关注的，并不是人口总量，而是人口结构，也就是人口的年龄构成&lt;/p>
&lt;p>人口老龄化是经济社会和科技发展的必然结果，寿命延长带来的老龄化并不是坏事，这体现了社会的进步。随着预期寿命的增长，健康预期寿命也会增长，社会负担并不会因为整体寿命的延长而大幅增加。但国内出现的是因少子化而带来的老龄化，长期来看会提高抚养比，减少人均收入，此外还会削弱创新和创业的活力&lt;/p>
&lt;p>总结：少子化不仅会拉高老年人口所占比例，使社会失去活力，人口规模持续萎缩，其后果就是技术迭代趋缓，经济先停止后萎缩，社会进一步内卷，整体国力大幅下降&lt;/p>
&lt;p>目前政策目标，不是彻底扭转下行的趋势，而是尽可能减缓下行的斜率，实行科学渐进的人口规划，否则必然会成为另一个“计划生育”&lt;/p>
&lt;p>发达国家设置了专门的机构来发布鼓励生育的措施，如日本的“少子化社会对策会议”、德国的“联邦家庭事务部”、新加坡的“人口和人才司”，日本的“少子化社会对策会议”出台的政策包括完善育儿支援措施、促进年轻人结婚生育意愿、照顾多子家庭，营造出生育友好的社会氛围&lt;/p></description></item><item><title>京津冀的悲喜，并不相通</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BA%AC%E6%B4%A5%E5%86%80%E7%9A%84%E6%82%B2%E5%96%9C%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E7%9B%B8%E9%80%9A/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:02:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BA%AC%E6%B4%A5%E5%86%80%E7%9A%84%E6%82%B2%E5%96%9C%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E7%9B%B8%E9%80%9A/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=wPehJlwH-jE">京津冀的悲喜，并不相通&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>整个京津冀城市群，几乎都是为了北京而生，从明代起，为抵御北方游牧民族的威胁，明政府在北京周边设置防御的卫所，这些卫所成了保定张家口等城市的雏形，而承德最早是皇族练习骑射的围场，后来又修建了避暑山庄，天津也是作为防卫北京而生，还作为漕运枢纽给以北京为中心的军事运输粮草，接下来天津又衍生出一系列城市，到了清末，因近代工业兴起，用煤量攀升开平煤矿开始开采，唐山随机崛起，随后中央大力开发秦皇岛港口，将开平的煤矿运送到南方&lt;/p>
&lt;p>改革开发之后，在沿海城市一门心思搞经济时，环京各县市因为要保护首都供水和生态环境，限制了开发，而随着北京的虹吸效应越来越强，最终，环京地区逐渐没落&lt;/p>
&lt;p>北京GDP中第三产业占比高达82%，但周边城市并没有获得产业外溢的机会，因为这些产业人才密度高，对土地依赖性小， 周边城市难以承接，也消化不了&lt;/p></description></item><item><title>清华毕业生，都跑到了体制内…</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E9%83%BD%E8%B7%91%E5%88%B0%E4%BA%86%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%86%85/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:01:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E9%83%BD%E8%B7%91%E5%88%B0%E4%BA%86%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%86%85/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=n0gFC7UFdDY">清华毕业生，都跑到了体制内…&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>从经济学角度出发，失业是一种主动的行为，绝大多数并不是找不到工作，而是找不到薪资合适的工作&lt;/p>
&lt;p>就业问题是企业投资减少、企业数量减少的一个后果&lt;/p>
&lt;p>要求平台型互联网企业直接承担平台上外卖员和司机的社保是不合理的，因为劳动者和平台的关系并非严格意义上的企业与员工的关系，要求直接承担社保不但会增加劳动力成本问题，还会造成效率问题&lt;/p>
&lt;p>过往四十多年，中国经济建设的关键就是不断吸引投资，并创造就业&lt;/p></description></item><item><title>全国法拍房激增，敢买吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E6%B3%95%E6%8B%8D%E6%88%BF%E6%BF%80%E5%A2%9E%E6%95%A2%E4%B9%B0%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:59:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E6%B3%95%E6%8B%8D%E6%88%BF%E6%BF%80%E5%A2%9E%E6%95%A2%E4%B9%B0%E5%90%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=NxxCp_8CoKo">全国法拍房激增，敢买吗？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>从司法机关的角度，法拍房本身是对债权人权利的维护，让债权人尽快挽回损失，是拍卖房产的根本目的，限购无疑增加了拍卖的难度，有碍司法救济，但从行政机关的角度，稳房价是重中之重，法拍房如果不限购，就是给调控留了一个漏洞，原本每个城市都有各自的选择，而如今最高法一纸明文替全国所有城市都做出了决定&lt;/p>
&lt;p>法拍房的坑：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>债务：是否涉及的隐性债务，是否涉及民间黑贷款（首封法院在大部分情况会对债务情况兜底的）&lt;/li>
&lt;li>清场：最高法所规定的清场准则：谁处置、谁清场，重点一二线城市八成以上的法拍房都是法院清场的
&lt;ul>
&lt;li>如果租客和原房东签订租赁合同的时间在房东抵押房产之前，根据买卖不破租赁的原则，即便房子被拍卖，也不能赶走租客&lt;/li>
&lt;li>原房东家里有老人，且是唯一住房，这种情况也非常麻烦，法院也不愿处理&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>额外费用：
&lt;ul>
&lt;li>上一手税费没有交清，需要补交&lt;/li>
&lt;li>二次过户需要需要连续交两次契税&lt;/li>
&lt;li>上一手交易是非夫妻直属关系之间的赠与或继承，拍下后想要过户，就要补交20%个人所得税&lt;/li>
&lt;li>2016年前，土地证和房产证还未合一，有些房子可能土地证被单独抵押，需要提原房东还完土地证抵押贷款后才能过户&lt;/li>
&lt;li>土地属性属于划拨用地，这种房子如果想要拿到房产证，需要去补交土地出让金&lt;/li>
&lt;li>拖欠的物业费和水电费&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>2022经济，前景堪忧</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:57:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Qjec8OFJ8mk">2022经济，前景堪忧&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>疫情带来的冲击不仅仅是需求，更严重的是供给，需求不足可以通过简单的货币宽松进行刺激，而全球供给体系所受到的伤害大部分是不可逆的&lt;/p>
&lt;p>过去十几年，地方政府的开支主要基于两个来源：卖地和发债，地方政府设置的庞大的机构和公务员队伍也是基于土地财政的预算设置的&lt;/p></description></item><item><title>买房买到了烂尾楼？中国是如何处理烂尾楼的？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%B0%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%84%E7%90%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:56:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%B0%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%84%E7%90%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=hRxSo6RI8ho">买房买到了烂尾楼？中国是如何处理烂尾楼的？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>开发商不会允许资金链断裂，因此他们会抵押一切可以抵押的东西，甚至反复抵押，这也就造成了烂尾楼的债务极多，且债权结构极其复杂，因此即使仅收尾即可以交付的楼盘开发商也会故意卡着不收尾，以为一旦彻底完工，各个债权主就会抢着分房&lt;/p>
&lt;p>1997年亚洲金融危机爆发，中国房地产行业濒临崩溃，1998年政府对房地产行业进行救市，宣布全面终止福利分房强制民众买房&lt;/p>
&lt;p>过去20年由于房价一直处在上行通过，即使出现烂尾楼，但只要等到房价涨了，就可以自然补足债务窟窿&lt;/p>
&lt;p>过去20年中国政府主要依靠涨价来解决烂尾楼问题，从来没有过在不涨价的情况下解决烂尾楼的经验&lt;/p></description></item><item><title>中国三四线城市，为何棚改成瘾？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%A3%9A%E6%94%B9%E6%88%90%E7%98%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:56:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%A3%9A%E6%94%B9%E6%88%90%E7%98%BE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=jAxwkk7d-sw">中国三四线城市，为何棚改成瘾？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>商品房住宅的待售面积在2016年达到了历史高位，既要防止地方政府债务的黑天鹅事件发生，又得帮房企把手中的库存清仓，因此出台了棚改货币化安置的政策&lt;/p>
&lt;p>棚改货币化安置：把棚户区住房拆掉后，由央行通过抵押补充贷款的方式提供贷款，经由国开行地方政府将资金给到棚户区居民，让他们购买商品房，这样通过短时间内增加大量需求促成房价的快速上涨，房企将手中的库存卖掉后再想地方政府买地，而地价又随着房价的上涨而上涨，地方政府进而通过上涨的卖地收入去偿还国开行贷款和存量债务&lt;/p>
&lt;p>不同于经济增长、产业汇聚、人口流入等利好带来的需求，单纯通过棚改政策人为创造出来的需求本身就不具有可持续性，并且是在提前透支购买力&lt;/p>
&lt;p>房价短期看政策，中期看经济，长期看人口，脱离了经济和人口基本面的房价增长是没有办法长久的&lt;/p>
&lt;p>通过棚改货币化安置带来的涨价去库存，实际上是一种杠杆的转移，把企业的杠杆加到了居民的身上&lt;/p></description></item><item><title>中石油倒卖原油大案</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E5%80%92%E5%8D%96%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%A4%A7%E6%A1%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:55:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E5%80%92%E5%8D%96%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%A4%A7%E6%A1%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YsXDAGvY_ek">中石油倒卖原油大案&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的石油资源匮乏，很多油田其实不具备开采价值，所以国内的原油的开采、炼化成本居高不下，这就导致只要能从国外进口低价原油，然后炼化卖出去就有钱赚，但在2015年前，只有国企才有原油的进口权，而地方炼化企业是没有进口权的，原油是需要复杂的炼化才能得到汽油、柴油进行售卖的，而国企的炼化产能有限，所以就多进口国外的低价原油卖给国内的地方炼化企业，赚取差价&lt;/p>
&lt;p>国企缺少对企业主要领导人的权力制衡，缺少内部管理以及外部的监督&lt;/p></description></item><item><title>如果中国不靠房地产，那么未来能靠什么？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8D%E9%9D%A0%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%82%A3%E4%B9%88%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E8%83%BD%E9%9D%A0%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:54:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8D%E9%9D%A0%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%82%A3%E4%B9%88%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E8%83%BD%E9%9D%A0%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=d8r02_bfdkc">如果中国不靠房地产，那么未来能靠什么？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>过往中国都是靠举债来应对经济下行，08年4万亿是企业部门举债，12年是政府部门举债，15年则是靠居民举债，目前债务与GDP比值达250%，已经没有办法再通过举债来应对经济下行&lt;/p>
&lt;p>解决巨额债务问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>货币紧缩：货币超发往往源于商业银行的信贷过度投放，通过金融去杠杆和实施资管新规来避免货币超发&lt;/li>
&lt;li>债务违约：过去中国债市的垃圾债和国债的风险差不多，原因是没有违约，这就意味着债务没法出清，通过设置合格投资者制度将散户排除在外，在以机构为主的市场中，债务违约已被广泛接受&lt;/li>
&lt;li>重新创造货币：过去资金淤积在房地产和城投平台等领域，金融去杠杆就是解决这部分问题，再通过央行进行资金输血到其他行业，最后政府出面把居民和企业的债务负担接过来，这样经济就可以重新轻装上阵，重新散发活力&lt;/li>
&lt;li>重新分配财富：中国债务中外债占GDP的15%，而内债占GDP的250%，内部债务问题其实是分配问题，需要财政给居民、企业和穷人减轻税负&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>房子值钱的是背后依附的教育、医疗等服务业资源，消费和服务业才是中国未来的希望，中国制造业规模超过美国，但服务业规模不足美国的一半，核心原因在于美国有高端制造业，利润高，同时美国民众的主要财富不像中国全都是房地产，而是养老金，养老金主要投资方向就是这些优秀的高端产业，这些大企业不断创新赚钱，股价就能够涨，美国百姓就有钱，就可以更多的进行消费&lt;/p>
&lt;p>在货币超发的环境下，做实业投资没有汇报，靠投机则可以成为首富，因此资金更倾向于投机房地产，而不是投资研发&lt;/p>
&lt;p>1970年代，美国也因货币超发物价飞涨，里根当选总统后提出《经济复兴法案》，其中核心政策其一是货币紧缩，通胀回落，科技和金融取代了商品投机，其二就是减税，美国的研发和知识产权投资占比开始升高&lt;/p></description></item><item><title>中国为何只有70年产权？到时的房价将会怎样？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%AA%E6%9C%8970%E5%B9%B4%E4%BA%A7%E6%9D%83%E5%88%B0%E6%97%B6%E7%9A%84%E6%88%BF%E4%BB%B7%E5%B0%86%E4%BC%9A%E6%80%8E%E6%A0%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:53:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%AA%E6%9C%8970%E5%B9%B4%E4%BA%A7%E6%9D%83%E5%88%B0%E6%97%B6%E7%9A%84%E6%88%BF%E4%BB%B7%E5%B0%86%E4%BC%9A%E6%80%8E%E6%A0%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=T1HKf799gKg">中国为何只有70年产权？到时的房价将会怎样？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>1978年改革开发以来，中国政府将地权和房权分离，通过出售土地使用权补贴财政，在房产物权上借鉴了香港，香港当时名义上是英国租借中国的领土，租期99年，因此香港政府批地的期限从50年到99年不等，中国政府最早提出土地用地年限也是50年，其原因主要三点：年限短好调整；一个人一辈子工作时间也就50年，对一个人来说足够了；钢筋混凝土建筑寿命是50年，后一位高层提议时间再长一点 ，土地产权最高年限就变成了70年并沿用至今&lt;/p>
&lt;p>70年产权：开发商通过招拍挂缴纳土地出让金向政府拿地，获得土地使用权，然后将向国家交的出让金的成本折合在房价里卖给购房者，所以购房者买房的钱获得的是房屋产权和向国家租借土地的70年使用权，70年指的是土地使用权，而房屋产权则是一直拥有的（土地使用权其实是从开发商向政府买地的时候就开始计算了，所以购房者实际拥有的土地使用权往往小于70年）&lt;/p>
&lt;p>小产权房：在农村集体土地上，私人自建的房子，因为没给中国政府缴纳土地出让金，政府自然不会给这种房屋土地使用证和预售许可证&lt;/p>
&lt;p>土地使用权期满，会自动续期，如不续期或不符合规定的，土地及其地上建筑物所有权由国家无偿取得，如要续期应重新签订土地使用权出让合同，但具体实行措施，比如续期许多少年，如何收费，什么是自动续期都没有具体规定&lt;/p>
&lt;p>在美国买房，产权包括土地和房屋，每半年征收一次房产地产税，如果抗拒不缴或逾期不缴，政府就可以把房子公开拍卖收走，美国房产税中包含了很多公共服务：小区道路、警务、中小学都不再收费，并且65岁以上，年收入两万五千美元以下的老年人可以豁免房产税&lt;/p></description></item><item><title>新的一年的经济展望</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:51:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=5r7Ng32vdew">新的一年的经济展望&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国经济面临的三重压力：需求收缩、供给冲击、预期转弱&lt;/p>
&lt;p>经济增长的目的：个体收入和家庭福利的增加&lt;/p>
&lt;p>2021年中国经济一个明显的结构性问题是上游热、下游冷、中游挤压上游大宗商品价格暴涨，价格无法顺畅地传递到下游，供给端与消费端的剪刀差巨大，剪掉了中游的利润空间&lt;/p>
&lt;p>价格传递顺畅是通胀，传递不顺畅是滞胀，滞胀比通胀更糟糕，因为价格传递不畅的主要原因就是需求不足，普通家庭收入根本无法支撑价格上涨，而实体经济萧条，家庭收入就更难提高&lt;/p>
&lt;p>家庭收入增长，是经济良性循环的基础，如果家庭收入增速长期低于经济增速，那么最终经济必然失速，如果经济增速又长期低于货币增速，经济失去实际支撑，泡沫破裂就成了必然&lt;/p>
&lt;p>央企收入如何惠及普通家庭，最好的办法就是用央企的利润和资产充实国家社保基金，解决目前最为急迫的社保亏空以及养老保障问题&lt;/p>
&lt;p>最近几年国企的税后利润上缴比例也有提高，烟草企业收取比例达25%，石油石化、电力、电信、煤炭等资源型企业收取比例也达20%，不过与其他国家相比，利润上缴的空间还很大，比如意大利国企的利润只有35%留存企业&lt;/p>
&lt;p>2021年全国居民人均消费支出24100元，其中食品支出占比29%，住房支出占比23%，食品和居住占据居民消费大头，超过50%&lt;/p>
&lt;p>如何解决住房成本问题，新加坡就是使用土地国有制，政府利用强制征地权，发展福利房模式，租金低，普通低于家庭收入10%，超过80%的家庭居住在政府提供的福利房里，中国同样也是土地国有制，也同样可以通过大规模建设福利房解决普通家庭最为重要的住房问题，住房成本下降了，家庭收入自然增加，那随之而来的就是投资消费以及经济增长&lt;/p></description></item><item><title>从中国财政状况说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%8A%B6%E5%86%B5%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:50:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B4%A2%E6%94%BF%E7%8A%B6%E5%86%B5%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=N6_uEwY4Rkw">从中国财政状况说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国财政收入分为三个部分：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>一般公共预算收入：最主要的就是税收，大部分上缴中央&lt;/li>
&lt;li>政府性基金预算收入：最主要的就是国有土地出让权收入，占比达90%左右，卖地收入属于地方政府&lt;/li>
&lt;li>国有资本经营预算收入&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>2021年全国一般公共预算收入为20万亿元，而全国一般公共预算支出是24万亿元，财政缺口达到4万亿元，解决的办法无外乎开源节流&lt;/p>
&lt;p>开源层面：2021年全国税收收入大增，增幅达到12%&lt;/p>
&lt;p>节流层面：政府支出里，很多支出都是刚性的，如果想要政府减负，那就要么薪减福利，要么就得裁员，比如城乡社区支出出现大幅下降，这个支出分项是地方上基层公务员福利支出的最重要的通道，也是基层临时工的工作支出通道&lt;/p>
&lt;p>国家税务总局要求2022年底，全国所有市县应实现不动产登记涉税业务全流程信息实时共享，以解决房地产税落地的技术难题，即全国各城市房产信息无法共享&lt;/p>
&lt;p>房地产税的开启，长期来看当然可以扩大税源，降低地方对土地财政的依赖，但各地方政府也担心房地产税的落地会对当地楼市造成冲击，预期一落千丈，造成新的下行压力，尤其是当下市场情绪比较低落，市场下行的情况下，更是无力支撑&lt;/p></description></item><item><title>中国1:3惨败越南</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD13%E6%83%A8%E8%B4%A5%E8%B6%8A%E5%8D%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:49:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD13%E6%83%A8%E8%B4%A5%E8%B6%8A%E5%8D%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=m5BT2QmSHG4">中国1:3惨败越南&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>举国体制的优点是可以突击动员，在初期发展阶段，举国体制会占有很大的优势，但基本上是不可持续的&lt;/p>
&lt;p>中国足坛处在半计划半市场的怪异形态，从头到下充满了寻租，不懂技术的官僚随意干预，用政治来取代现代足球自身的规律&lt;/p>
&lt;p>在中超中，老板们投资球队，俱乐部盈利不是目的，也不仅仅只是为了打广告，更重要的是和地方政府拉近关系的最好方式，因为对于地方政府而言，有一支顶级球队，不论是对城市形象、文化输出都会有很大提升，这都是政绩的一部分，也算一种基建，开发商们通过投资球队和地方政府有了更紧密的互动，从而开发商可以拿到该城市更优质的土地，还有优惠&lt;/p>
&lt;p>同理，中国大部分五星级酒店也不都不赚钱，但酒店其实算基建的一部分，当地政府会让其开发商在土地或其他地方弥补回来，让开发商有利可图&lt;/p>
&lt;p>中国球员在青少年时期，遇到两个问题，一是缺少优秀的青训教练，二是没有大量练习的机会，因为足球和其他行业一样，顶尖人才一定是高天赋和勤奋缺一不可的，而足球中成长最快的阶段就是青少年时期&lt;/p>
&lt;p>此外足球是团体运动，所以不像乒乓球、羽毛球那样一部分人刻苦训练就可以的，而是需要建立在大量基层俱乐部基础上的群体勤奋&lt;/p>
&lt;p>中国足球的关键问题在于基础薄弱，而否顶层的虚假繁荣，中超球队凭借外援夺得亚冠并没有问题，真正的问题在于国内的人才不可持续，所以解决的办法，是把底下的基础打牢固、增加职业联赛层级、扩充球队资源、吸引更多青少年踢球、吸引更多球员注册，如果只是简单的把画大价钱建立起来的顶层繁荣给舍弃来平息民愤，这样头痛医头，脚痛医脚的处理方式，反而会让中国大部分独子家庭更不愿意让孩子选择足球&lt;/p>
&lt;p>无论是足球还是别的行业，最重要的就是尊重其市场的自由意志，减少甚至阻断行外人对行内的指手画脚，尊重食物的内在规律，有所为而有所不为&lt;/p>
&lt;p>国家的治理能力，关键并不是看做出了什么，而是清楚的知道自己不该做什么，而现在是随意干预太多，该做的却做的太少&lt;/p></description></item><item><title>越南取代中国？从数据看越南</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E8%B6%8A%E5%8D%97%E5%8F%96%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BB%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E8%B6%8A%E5%8D%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:48:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E8%B6%8A%E5%8D%97%E5%8F%96%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BB%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9C%8B%E8%B6%8A%E5%8D%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=y6TqPV-HBpA">越南取代中国？从数据看越南&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>劳动力便宜、有基础文化水平、年轻劳动力占比高，借助欧美日韩产业转移和国际供应链再平衡，发挥自身的人口红利优势，越南的未来不可限量&lt;/p>
&lt;p>劳动密集型制造业是一条很重要的产业链，它意味着就业机会、服务业发展、还有国家税收、城市化、以及产业链塑性，产业链发展了，老百姓就业上去了，消费也就跟着上去了，整个社会就会处在一个良性循环中&lt;/p>
&lt;p>中国是越南最大的贸易逆差国&lt;/p>
&lt;p>中国真正的挑战来自于向上突破高科技产业壁垒，而对应的对手国家都拥有很强的品牌、产业和技术，所以中国获得技术转移的难度也越来越大&lt;/p></description></item><item><title>春节数据，喜忧参半</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%98%A5%E8%8A%82%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%96%9C%E5%BF%A7%E5%8F%82%E5%8D%8A/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:47:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%98%A5%E8%8A%82%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%96%9C%E5%BF%A7%E5%8F%82%E5%8D%8A/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=3TAa227rC_E">春节数据，喜忧参半&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>疫情之下宏观经济压力增大，在这样的预期下，大家自然更愿意把钱放在口袋里，而不是消费&lt;/p>
&lt;p>春节的电影票的涨价，是片方和影院共同造成的，疫情以来，它们损失惨重，都希望抓住春节档进行回血，随着观众观影水平在不断提高，而相应的电影质量却由于种种原因无法满足人们的需求，所以，观影意愿降低即是原因也是结果，和高票价形成了恶性循环&lt;/p>
&lt;p>节前和节后股市不同走向的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>机构资金流入的显著差别：节前一般都是投资者需要大量资金的时期，并且节前也是多数基金发行相对预冷的时期，新发基金数量的减少，一定程度上导致新入市的资金不足，而在节后机构会吸引新资金入市，由此，节前节后会有较大的新资金的数量差别&lt;/li>
&lt;li>对假日期间的利空规避：每到节假日，国内市场都会有持币还是持股的讨论，很多人都会选择持币过年&lt;/li>
&lt;li>春节后都会迎来国内比较重要的两会时间：每年三月初举行的两会，市场可能会形成一些对两会的政策预期，一些资金会选择提前布局符合政策的板块和股票&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>房贷利率历史新低</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E8%B4%B7%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%96%B0%E4%BD%8E/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:42:55 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E8%B4%B7%E5%88%A9%E7%8E%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%96%B0%E4%BD%8E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=m4-5ApkZ0bQ">房贷利率历史新低&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>对于2022年中国的经济，目前的市场共识是，海外疫情实现群体免疫，商品需求变弱，中国出口增速将会明显回落，基础投资更是将成为稳定投资的重要抓手&lt;/p></description></item><item><title>31省份的“成绩单”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/31%E7%9C%81%E4%BB%BD%E7%9A%84%E6%88%90%E7%BB%A9%E5%8D%95/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:42:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/31%E7%9C%81%E4%BB%BD%E7%9A%84%E6%88%90%E7%BB%A9%E5%8D%95/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=enOhaku53qg">31省份的“成绩单”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>过去一段时间，一些地方政府激进扩充人口、刺激经济发展，反而成了另一种维度的消极懒政，虽然从表面上看，这种政策显得十分上进，但本质上仍然是以最简单粗暴的方式短期内大规模扩大人口、增加短期经济数字，但对于这些新增加人口的一系列社会保障，地方政府均没有承担本该承担的责任&lt;/p></description></item><item><title>中国税制改革？中央与地方的“分钱”博弈！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E5%88%B6%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%88%86%E9%92%B1%E5%8D%9A%E5%BC%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:41:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E5%88%B6%E6%94%B9%E9%9D%A9%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8E%E5%9C%B0%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%88%86%E9%92%B1%E5%8D%9A%E5%BC%88/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=PWxO9A2WKdQ">中国税制改革？中央与地方的“分钱”博弈！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>政府是靠人民养着的，而不是人民靠政府养着的，因为政府是不直接产生价值的&lt;/p>
&lt;p>营改增：以前缴纳营业税的应税项目改为缴纳增值税&lt;/p>
&lt;p>1994年分税制改革：把各种税分门别类，确定哪些归中央，哪些归地方，以解决中央财政收入持续低迷的问题&lt;/p>
&lt;p>分税制改革前，中央和地方实施的是财政包干制，除中央直属企业、事业单位的收入和关税的收入划归中央财政外，其余收入均作为地方财政收入，并且地方财政的结余也全部归留地方，此外随着经济活动增多，自然税源也随之增多。1980年到1993年间，在全国财政收入占比中，地方政府平均占比68%，中央平均占比32%，而在财政支出责任方面，也就是事权，地方政府负担了59%，剩下49%由中央承担。&lt;/p>
&lt;p>地方政府经济上的独立，多多少少都会带来一些精神上的强大和思想上的独立，于是跟中央说话的声音也就大了点，也敢稍微有些不同点&lt;/p>
&lt;p>在1994年实行分税制改革后，效果立竿见影，此后20年间，中央财政收入一直维持在50%左右的水平，地方财政收入明显减少，但1994年只进行了税权改革，而没有进行对应的事权改革，造成地方政府财政收入层层上解，而支出责任则层层下压，地方政府差不多以40%的收入，提供了约60%以上的社会支持和公共服务，并且地方政府的事权还在不断增加&lt;/p>
&lt;p>后来工商、国税、海关等脱离了地方政府，变成中央垂直管理，但社保、教育、医疗、司法等方面的事权却没有相应收回中央，还是由地方财政负责开支，为了解决地方政府财政压力，于是将土地出让金这块划归给了地方政府&lt;/p>
&lt;p>分税制改革中最具代表性的就是总税收占比的增值税，在2016年前都是中央得75%，地方得25%，只占总税收不足20%的营业税则划归地方，既然增值税的大头被中央拿走，那九十年代中后期地方就开始大力发展第三产业，因为营业税是归地方的，后来总税收中营业税占比就增长到一半还多，于是中央坐不住了，改革后将营业税全部并到增值税中征收，但将增值税的分账比例从原先的中央75%地方25%改为各50%&lt;/p>
&lt;p>增值税留抵退税改革：在保持增值税留抵退税中央和地方五五分担比例不变的前提下，地方分担的50%改为先负担15%，其余35%暂由企业所在地一并垫付，再由各地按上年增值税分享额占比平均分摊，地方政府垫付多于应分担的部分由中央财政按月向企业所在地省级财政调拨&lt;/p>
&lt;p>2018年以前，中国政府对增值税留抵的那部分税款是不退的，而是记录下来，让企业结转到下期抵扣，这种方式其实等于是提前征税，会占用企业一部分现金，而且是年复一年日复一日的提前征税&lt;/p>
&lt;p>2018年因为国内外种种原因，企业现金流压力激增，于是国家将企业多交的税款不再作为抵扣，而是直接退还给企业，但增值税收上来是中央和地方各拿了50%，那退还也要各退50%，可地方上如今财政困难，而且增值税是一个链条税，不少环节的增值税并没有留在企业所在地，因此地方50%中的35%改为算垫付，然后各地按上年增值税的分享占比把这35%的均衡承担起来&lt;/p>
&lt;p>对于企业所在地地方政府来说，无论15%还是算垫付的35%的退税都是真金白银推给企业的，但中央的均衡承担后地方多垫付的部分则不是直接补给企业所在地的地方政府的，而是补给省财政，并且也不是直接给钱而是划账，所以这个退税效果如何还得看实际情况了&lt;/p>
&lt;p>消费税征收环节后移：以前消费税征收是在生产商或进口商所在地征收，即从源头征收，征税后移后，就是讲该税在批发零售环节征收&lt;/p>
&lt;p>消费税是1994年分税制改革时在流转税中新设置的一个税种，是间接税，税款由消费者承担&lt;/p>
&lt;p>消费税征收环节后移后，对生产厂家而言直接形成减税，但由于经销及零售价格必然高于出厂价格，在税率不变的情况下，整体的消费税必然会增加，并且必然造成零售终端成交价提升，最后就是由消费者买单。此外征收环节后移后，经济越是好、消费越是高的地方，从消费税中的获利就越高，反之则获利就越少&lt;/p>
&lt;p>消费税有三种征收方式：按定价收、按定量收、定价+定量&lt;/p></description></item><item><title>中国最大的信用卡管理平台被查！？20万投资人慌了！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%A2%AB%E6%9F%A520%E4%B8%87%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%85%8C%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:39:42 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E8%A2%AB%E6%9F%A520%E4%B8%87%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%BA%BA%E6%85%8C%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=n4SceZQzut8">中国最大的信用卡管理平台被查！？20万投资人慌了！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>据统计，30天以内逾期欠款，如果是银行的客户大概能催回90%，但互联网金额最高也就只能达到60%，逾期3个月以上的贷款，银行大概能收回5%，互联网金额最多0.5%&lt;/p>
&lt;p>暴力催收其实追根溯源，就是不该拿到贷款的客户，拿到了贷款产生了问题，为了强行解决问题，就诞生了暴力催收&lt;/p>
&lt;p>随着中国经济的整体放缓，以房地产为代表的赚快钱的行业开始减速，到了退潮的时候，才能知道谁在裸泳&lt;/p></description></item><item><title>关于原油史诗级暴跌</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:38:53 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=b8lb_T1zXqY">关于原油史诗级暴跌&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>期货合约是有时间限制的，合约到期就必须进行交割，所谓的交割，是指在约定的时间、以约定的价格买入或卖出资产，当市场大部分为投机者，他们并没有什么交割意愿，如果他们不平仓就会在交割月收到原油现货，届时他们没有办法储存这些原油，因此他们只能不计成本的平仓&lt;/p>
&lt;p>1998年以来，中国成品油价格机制改革进行市场化，目前影响中国油价的市场在外，中国成品油定价机制的基点主要挂靠布伦特、迪拜、米纳斯三个国际油种，以此为基准计算进口到国内的价格，再加上中间费用、税费、留下的利润，得出最终价格&lt;/p>
&lt;p>成品油的调价周期为十个工作日，即14天调整一次，如果调价幅度少于每吨50元，则零售价暂不做调整，纳入下次调价时累加或冲抵&lt;/p>
&lt;p>2016年国家发改委出台的《石油价格管理办法》中明确规定，当国际市场原油价格低于每桶40美元时，按原油价格每桶40美元，正常加工利润率计算成品油价格，当国际油价高于每桶130美元时，原则上不提价或者少提价，也就是说国内成品油价格有最低价和最高价&lt;/p>
&lt;p>为什么设置成品油最低价？中国本土的石油生产成本较高，国际油价暴跌，如果不限价，进口石油将极大冲击甚至摧毁本土石油，届时，国内油田关停，产业链崩溃，资产能力下降，国家能源安全将受制于人，此外如果油价过低，像天然气、氢能、风能这样的新能源产业就会失去价格优势，发展也会受到影响&lt;/p>
&lt;p>成品油最低价的根本目的，不是保护油企，而是保护民族石油产业，但民族石油产业要变的强大，要靠保护，更要靠竞争&lt;/p></description></item><item><title>重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:37:06 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%87%8D%E7%A3%85%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%B6%88%E8%B4%B9%E7%A8%8E%E6%9D%A5%E4%BA%86%E4%BB%A5%E5%90%8E%E8%B4%AD%E7%89%A9%E8%A6%81%E5%A4%9A%E8%8A%B1%E9%92%B1%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9aUrMEO9RLo">重磅！国内消费税来了！？以后购物要多花钱了！？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>消费税和增值税都是间接税，但不同的是消费税是价内税，而增值税是价外税，国内所说的消费税其实是国外的奢侈品税，即针对特定产品证书，主要针对奢侈品、白酒、香烟等征税，而国内说的增值税其实对应的是国外的消费税，此外消费税往往只会在生产端或进口端征一次税（现征收环节被后移到零售端，此外香烟会在生产端和零售端都征收消费税），而增值税则会在商品流转环节的各阶段都进行征税&lt;/p>
&lt;p>消费税是价内税，计算方式为 消费税 = （成本 + 利润） * 消费税税率&lt;/p>
&lt;p>增值税是价外税，计算方式为 增值税 = （成本 + 利润 + 消费税）* 增值税税率&lt;/p>
&lt;p>在社会税法遵从度高的情况下，单一环节征税成本最低，政府和税务局可以减少在征管上的投入，企业只要不参与到最终零售环节，就无须考虑抵扣、报税的问题，减轻了企业的负担，但如果社会税法遵从度低的情况下，如果还是采用单一环节征税，如果漏征，整个链条的税款全部流失，因此采用成本较高的多环节征税方式，并且这种方式下企业被环环相扣，相互掣肘&lt;/p>
&lt;p>在2018年5月地方债务余额已突破40万亿前提下，2019年，除了固投和企业经营数据之外，越来越多的城市停止发布社会消费品零售总额数据、财政收支数据，这种情况导致投资界对城市级的经济基本面进行研究越来越困难，在这种几乎没有可信的地方经济数据支撑的情况下，中国开始大规模发行地方债，预计2019年将发行6万亿，在发行地方债的政府不需要公布自己的实际经济数据，负责审核的机构也不理睬其实际经济情况和还款来源，那么最终真正负担责任的资金是不愿意接受这个地方债的，因此它们就会离场，毫无疑问这又会导致固定资产投资数据加速下滑&lt;/p>
&lt;p>为什么需要增加新税种消费税来增加财政收入？因为仅仅依靠6万亿的地方政府债，是无法支撑得起总额超过60万亿的固定资产投资总规模的继续增长&lt;/p></description></item><item><title>把男足的钱，都给女足？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%8A%8A%E7%94%B7%E8%B6%B3%E7%9A%84%E9%92%B1%E9%83%BD%E7%BB%99%E5%A5%B3%E8%B6%B3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:36:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%8A%8A%E7%94%B7%E8%B6%B3%E7%9A%84%E9%92%B1%E9%83%BD%E7%BB%99%E5%A5%B3%E8%B6%B3/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8PczDY12YDk">把男足的钱，都给女足？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>男足高薪而女足低薪是市场自由选择的结果，虽然有一部分金元足球的影响，但市场还是发挥了主体作用&lt;/p>
&lt;p>同理于女模特的收入高于男模特，因为女士时装产业比男士时装产业大得多，所以服装生产商更愿意给该领域出众的女模特更多钱，来吸引更多的消费者关注，最后促进消费&lt;/p>
&lt;p>2018年，中国球迷人口分布中，男性球迷占45%，女性球迷则只占20%&lt;/p>
&lt;p>中超联赛的平均上座率为23336人，女足超级联赛的平均上座人数只有1840人，差距十倍以上&lt;/p>
&lt;p>中超俱乐部平均投入是日本职业联赛的3倍，韩国职业联赛的10倍，中超俱乐部一线球员薪酬是日本的5.8倍，韩国的11.67倍&lt;/p>
&lt;p>现中国足球注册球员不足1万，日本注册球员有104万，韩国有近50万，而越南也有近5万&lt;/p>
&lt;p>中国的女足俱乐部年平均支出约185万美元，在有数据的所有成员国内排第一名&lt;/p></description></item><item><title>债务不是中国经济的致命问题，这件事才是！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%9A%84%E8%87%B4%E5%91%BD%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%89%8D%E6%98%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:34:53 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E7%9A%84%E8%87%B4%E5%91%BD%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%BF%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%89%8D%E6%98%AF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=MAabtoUTmZM">债务不是中国经济的致命问题，这件事才是！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>除非欠的是外债，这钱没法印，如果是欠的本国货币，则都可以通过超发货币通货膨胀来消灭债务&lt;/p>
&lt;p>债务重组：尽可能用较长期的贷款来换掉短期贷款，用较低利率的贷款来换掉高利率的贷款，用永续年金来换掉贷款本身&lt;/p>
&lt;p>永续年金（永续债）：即不需要归还本金，只需要永远归还利息即可&lt;/p>
&lt;p>凯恩斯主义是凯恩斯在《就业、利息和货币通论》的思想基础上的经济理论：主张国家采用扩张性的经济策略，通过增加需求促进经济增长，即扩大政府开支，实行财政赤字（即债务），刺激经济来维持繁荣，最后通过扩大生产带来的利润来逐步填补债务空洞，再加上适当的通货膨胀和永续债让债务压力变得很小&lt;/p>
&lt;p>现在最大的问题不是债务，而是没有利润，因为此时利息的产生不再是通过利润，而是通过借新债去还旧利息，这时济体也就成了一个巨大的庞氏骗局&lt;/p>
&lt;p>P2P演变成庞氏骗局的原因：P2P即通过互联网手段让借贷的供求双方直接沟通，少了银行赚差价，但问题是市场上根本没有那么多优质的资金需求方，优质的大资金需求者都是银行的长期客户，其中大多数都是国企，只有优质的资金需求方才能够在真实的项目中产生真实的利润，这些利润才能用作利息支付，但市场上已经没有足够利润的企业和行业了，这也就是P2P失败的原因&lt;/p>
&lt;p>现能够产生利润的单位太少了，这才是社会经济发生危机的根本，因此最需要解决的就是各行各业赚不到利润的现状&lt;/p>
&lt;p>2018年，美国、欧盟、日本的房地产市值总和一共60万亿美元，而中国房产总市值就高达65万亿美元，与之相对的是，中国股票市值为6万亿美元，不到房地产的十分之一&lt;/p>
&lt;p>问题的关键在于，房产增至本身并不创造财富，买一套房子需要多花的钱同时也就代表在其他消费方面少花了的钱，没有消费企业哪来的利润，有限的资金，用到房地产的多了，用到其他地方的自然就少了&lt;/p></description></item><item><title>前中国证监会主席因不当言论，正部级直降为县处级、留党察看二年。</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%AF%81%E7%9B%91%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E5%BD%93%E8%A8%80%E8%AE%BA%E6%AD%A3%E9%83%A8%E7%BA%A7%E7%9B%B4%E9%99%8D%E4%B8%BA%E5%8E%BF%E5%A4%84%E7%BA%A7%E7%95%99%E5%85%9A%E5%AF%9F%E7%9C%8B%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:34:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%AF%81%E7%9B%91%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E5%BD%93%E8%A8%80%E8%AE%BA%E6%AD%A3%E9%83%A8%E7%BA%A7%E7%9B%B4%E9%99%8D%E4%B8%BA%E5%8E%BF%E5%A4%84%E7%BA%A7%E7%95%99%E5%85%9A%E5%AF%9F%E7%9C%8B%E4%BA%8C%E5%B9%B4/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FL1GGldSU9Y">前中国证监会主席因不当言论，正部级直降为县处级、留党察看二年。&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在一个健康的资本市场上，连续亏损的公司就应该退市，但A股中公司实控人的后台力量有时深不可测，必然难以推行退市制&lt;/p></description></item><item><title>2022开年最猛的资产</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%BC%80%E5%B9%B4%E6%9C%80%E7%8C%9B%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:33:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%BC%80%E5%B9%B4%E6%9C%80%E7%8C%9B%E7%9A%84%E8%B5%84%E4%BA%A7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Sed9bwAv5K4">2022开年最猛的资产&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2011年起美国页岩油产量迅速提升，到2018年底超过沙特，成为全球第一产油大国，2019年巅峰时刻美国七大产区页岩油的日产量占原油总产量占比达到70%&lt;/p>
&lt;p>美国6大页岩油产区平均成本价是46美元/桶，而沙特的成本为9美元/桶，因此当油价暴跌时，美国的页岩油就直接躺倒&lt;/p>
&lt;p>页岩油井的产量仅集中在开采后的2-4年，因此这个行业需要不间断大规模的资本投入，但该行业中小型公司在2023年将有2200亿美元相关债务到期，并还有着万亿规模的垃圾债务缠身，很难再获得资本的青睐，此时油价本身不再是重要的刺激页岩油增产的因素&lt;/p></description></item><item><title>被神话的袁隆平</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E8%A2%AB%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E7%9A%84%E8%A2%81%E9%9A%86%E5%B9%B3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:32:29 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E8%A2%AB%E7%A5%9E%E8%AF%9D%E7%9A%84%E8%A2%81%E9%9A%86%E5%B9%B3/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oXuBFJNrlVM">被神话的袁隆平&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>1970年代末报告文学的兴起，使得科学家是否出名不再是他的学术地位和他在官方眼中的地位，而是文学家们的报道本身是否成功&lt;/p>
&lt;p>徐迟的《哥德巴赫猜想》《地质之光》是当时影响力最大的报告文学，让李四光和陈景润成为亿万人心中的偶像&lt;/p></description></item><item><title>房地产进入黑铁时代</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%BB%91%E9%93%81%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:23:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%BB%91%E9%93%81%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=-tx1_nMKmUo">房地产进入黑铁时代&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>房地产行业进入缩表出清阶段，即去金融化，政策不允许房地产占用过多金融资源，居民也很难再提高债务负担&lt;/p>
&lt;p>房地产行业新发展模式以解决居民的居住问题作为中心点，分别从房住不炒、租购并举、人地房匹配三方面来实行，以前建设用地指标的分配和人口的分布是不匹配的，人口流入的城市供应普遍不够，比如深圳过往只有约20%的住宅用地指标&lt;/p></description></item><item><title>原来中国散户是被这样玩死的</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%A3%E6%88%B7%E6%98%AF%E8%A2%AB%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%8E%A9%E6%AD%BB%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:21:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%95%A3%E6%88%B7%E6%98%AF%E8%A2%AB%E8%BF%99%E6%A0%B7%E7%8E%A9%E6%AD%BB%E7%9A%84/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=sKeeV0GRzVY">原来中国散户是被这样玩死的&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>08年入场的国家队在大多数时候扮演的是战略投资者的角色，它一般不从股票炒卖中挣钱，而是将自己视为上市公司的长期股东，在公司经营盈利之后分后&lt;/p>
&lt;p>而15年之后的救市，国家队则将自己视为一般投资者，快进快出，操作频繁，意图在二级市场买卖中获利，16年国家队甚至直接入资到基金公司，组建了很多支纯粹国家队基金，这导致现如今国家队成为了股市最强的操盘人，没人可以跟国家队对抗，因为国家队的利益是证监会和交易所必须优先保证的&lt;/p>
&lt;p>散户，尤其是中小散户逐步离场趋势已经非常明显了，让散户群体，尤其是中小散户群体，重树信心并愿意回归股市，乃是救市过程中最重要的步骤&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/%e8%82%a1%e5%b8%82%e6%8c%81%e8%82%a1%e5%8d%a0%e6%af%94.png"
alt="股市持股占比"
width=704
height="430" />&lt;/p></description></item><item><title>美团又遭重锤？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%8F%88%E9%81%AD%E9%87%8D%E9%94%A4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:19:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%8F%88%E9%81%AD%E9%87%8D%E9%94%A4/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HmO2-rE0pOw">美团又遭重锤？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2021年，餐饮相关店铺共注销了100万家，去年十大收缩行业，餐饮首当其冲，收缩了七成&lt;/p>
&lt;p>疫情反复导致客流得不到保证，很容易导致商家现金流出现问题，这种局面下，势必更加依赖外卖&lt;/p>
&lt;p>美团佣金收入占总营收的60%，佣金收入中，餐饮外卖佣金占了80%，仅外卖佣金一项就撑起了美团半壁江山&lt;/p>
&lt;p>餐饮企业的毛利是60%，其中房租占20-30%，人工15-20%，再去掉水电原材料等成本，纯利润在20%左右，商家困难的原因是疫情导致流水减少，而房租这种刚性支出并不会减少，相反外卖抽成其中很大部分是会转移给用户的，通过外卖平台反而让他们获得了流量&lt;/p>
&lt;p>之所以政府只管外卖平台，是因为外卖平台好管，约谈一两家企业就行了，而千千万万的房东他们根本管不住，只能视而不见了&lt;/p>
&lt;p>美团作为市场份额第一的外卖平台，经营利润率仅为3.3%，但这不高的利润率，想要瓜分的诉求却有不少，要让商家、骑手和消费者满意，问题在于，任何一种商业模式，任何一个企业，让利和付出的代价都是有底线的，这个底线就是需要维持企业自身的生存和运转&lt;/p>
&lt;p>对于资本的逐利性而言，约束和引导是非常必要的，但如果积压和约束过度，导致企业自身难以为继，企业倒闭了，造成更多的失业&lt;/p>
&lt;p>”一鲸落，万物生“，美团倒了新的平台会崛起，这种言论其实很不切合实际，互联网发展历程告诉我们，一个成功的互联网平台的形成谈何容易，再造一个美团，也许需要付出当初几倍的投入代价&lt;/p></description></item><item><title>万亿信用卡套现内幕</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%87%E4%BA%BF%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0%E5%86%85%E5%B9%95/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:19:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%87%E4%BA%BF%E4%BF%A1%E7%94%A8%E5%8D%A1%E5%A5%97%E7%8E%B0%E5%86%85%E5%B9%95/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=3rsxaln8_X0">万亿信用卡套现内幕&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>信用卡套现是指持卡人绕过银行正常的提现手续，以POS机刷卡消费的名义虚构交易，将信用额度内的资金以现金的方式取出，同时规避银行提现费用的行为&lt;/p>
&lt;p>2019年中国信用卡交易总额40万亿，套现比例约占5%，也就是2万亿左右，而2019年中国的GDP约为100万亿，相当于GDP的2%左右&lt;/p>
&lt;p>在国内市场，只有获得银行卡收单资质的第三方支付公司，才能通过终端POS机做信用卡套现，目前获得支付牌照的机构共有230多家，其中有银行卡收单牌照的支付机构62家，除了线下实体商户较多的银联商务系支付公司基本不做套现，其他几乎所有第三方支付机构都做线下信用卡套现，而套现的交易量至少占线下支付交易的70%&lt;/p>
&lt;p>由于国内的费率机制不合理，加之受微信、支付宝两大支付巨头的挤压，多数支付机构只做合规业务根本活不下去，只能靠违规套现业务谋求生存&lt;/p>
&lt;p>养卡：指持卡人利用信用卡账单日之后的免息期，用数张信用卡套现，来借新还旧，持有的信用卡数量越多，获得的授信额度越高，产生的现金流就越大&lt;/p>
&lt;p>支付机构从POS套现收取的费率为0.55%左右，换算年化利率在5-7%，最多到9.6%，而信用卡消费分期年化利率在15-18%，对于持卡人来说，套现满足了低息贷款的需求，并且利率低的多&lt;/p>
&lt;p>但套现牺牲了银行的利益，因为套现就是变相的现金贷，占用了银行的资金，银行却没有收到利息，只是和第三方支付机构一起分手续费，手续费中银行还是拿大头，大约占70%，剩下10%给银联，20%给收单机构&lt;/p>
&lt;p>套码：国内将银行卡特约商户分为三类，餐饮、酒店、百货等A类商户是标准商户，刷卡费率为0.6%，家电、超市、加油站等民生类商户为B类，费率为0.38-0.48%，公立医院、公立学校、慈善机构等公益类商户被归为C类，这类商户零费率，对于后两者商户统称为非标商户，套码即支付机构通过后台技术变造，将标准商户变成非标商户，再上传到银联系统，这样支付机构收取商户的费用按标准费率收取，而发卡行和银行却是按变造后的费率向支付公司收取费率，支付机构即从中获取差价利润，对于支付机构，套现业务只是获客手段，而套码才是真正盈利的关键&lt;/p>
&lt;p>套现业务各银行都有，尤其是股份制银行，因为银行信用卡中心每年都有收入KPI考核，如果过度打压套现，那发卡量和交易量就下去了，大多数时候，监管部门、银联、发卡行都是睁一只眼闭一只眼，因为套现一定程度上增加了发卡量，提升了交易量&lt;/p>
&lt;p>信用卡套现中，一部分是真实的资金需求，小微企业或个体户用户临时性资金周转，尽管信用卡套现是违法的，但确实填补了银行对小微企业贷款支持不足的空白，另很大一部分进入了房地产市场&lt;/p>
&lt;p>近期央行发布了《关于加强支付受理终端及相关义务管理的通知》，其核心是加强包括POS机在内的支付终端的管理，落实一机一商户，相当于加强了发卡银行、清算机构对支付交易流水真实性的检测，但从目前国内实际情况来看，信用卡套现行为并不会因为监管机构的整顿而彻底消失&lt;/p></description></item><item><title>今天的几个新闻</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:18:29 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=G1vO7w-SS6I">今天的几个新闻&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>大水漫灌就是无差别的放水，只要有贷款意愿的人几乎都能贷到款，而绝不搞大水漫灌就是有差别的放水，即只有一部分人才能贷到款&lt;/p></description></item><item><title>关于房地产的两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:14:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TgGwx8rJe7g">关于房地产的两个消息&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>保障性住房开发贷款的增速都是在不断降低的，因为地方政府的财政压力上升，没有建设保障房的动力，监管层希望扭转这种局面，否则保障房供应不足，未来一些热门城市商品房价格还是会涨&lt;/p>
&lt;p>《关于保障性租赁住房有关贷款不纳入房地产贷款集中度管理的通知》，保障性租赁住房贷款估计在1万亿的量级，将其移出房地产集中管理，不仅有利于保障性租赁住房的建设，也有利于商品房贷款的增长&lt;/p>
&lt;p>贷款集中度管理：每家银行都有房产类贷款的上限以及个人住房贷款的上限，其和限制房企融资的三道红线一起，构成有史以来对房地产最狠的调控&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/%e9%93%b6%e8%a1%8c%e6%88%bf%e5%9c%b0%e4%ba%a7%e8%b4%b7%e6%ac%be%e6%af%94%e4%be%8b.png"
alt="银行房地产贷款比例"
width=1040
height="1090" />&lt;/p>
&lt;p>2021年，全国2000多个县，至少有103个县城楼市均价超过万元，接近万元的也不在少数&lt;/p>
&lt;p>很多低能级的市县，前期房价的过快上涨，让原本安心于县城或返乡发展的年轻人，开始选择离开县城并留在大城市生存发展，目前广大三四五线城市的房子是过剩的，一二线城市是短缺的，而三四五线城市的财政收入有限，多数靠卖地，卖地去推新房，新房去库存后，再进一步卖地，如此循环，但当年轻人离开县城后，当地需求下降，库存就去不了，新房都没人买，二手房流动性就更差了，因此基本面说明了未来大部分三四五线小城市的房子会越来越过剩，越来越没有价值&lt;/p></description></item><item><title>从土拍到烂尾楼</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E5%9C%9F%E6%8B%8D%E5%88%B0%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:14:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E5%9C%9F%E6%8B%8D%E5%88%B0%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HANukBfci58">从土拍到烂尾楼&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>因为预测不了未来会对房地产出什么样的新政策，因此整个市场对于房地产未来的价格预测也失去了兴趣&lt;/p>
&lt;p>政策已经成为了楼市的核心因素，甚至是唯一因素&lt;/p></description></item><item><title>年轻人选择“躺平”，已是政府的幸运了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%BA%BA%E5%B9%B3%E5%B7%B2%E6%98%AF%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E8%BF%90%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:12:42 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E9%80%89%E6%8B%A9%E8%BA%BA%E5%B9%B3%E5%B7%B2%E6%98%AF%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E8%BF%90%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=s_ZXSgymL9U">年轻人选择“躺平”，已是政府的幸运了&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>内卷：指当社会资源无法满足所有人的需求时，人们只能通过更多竞争，甚至无效的竞争，来获取有限的资源&lt;/p>
&lt;p>躺平：指人们放弃了努力工作赚大钱的目标，而选择通过缩小自身欲望，来缓解生存压力&lt;/p>
&lt;p>资本主义经济是需要消费的，只有消费增加生产才能增长，如果都不消费，经济就会趋向崩溃&lt;/p>
&lt;p>改革开放以来，巨大的时代红利集中释放在60后70后这几代人身上，当时绝大多数家庭都很贫穷，大家的起点一样，而当时市场经济方兴未艾，相关法律法规有不健全，留下了巨大的空间和漏洞，人才稀缺文凭珍贵，因文革原因又留下了人才缺口，因此不少人年纪轻轻就被重点培养，进步神速，因此这几代人发展快，事业天花板高&lt;/p>
&lt;p>北京房价收入比是22.5，深圳是24.4，而1990年的日本东京是20.3&lt;/p>
&lt;p>《21世纪资本论》认为贫富差距扩大的核心原因在于资产收益增长远高于劳动收入增长，最后的结果就是富人凭着利息就能盆满钵满，普通人不管多努力都赶不上资产利息的零头&lt;/p>
&lt;p>当今普通的大学生沿袭了父辈的人生目标，想要改变人生，却没想到时势已变，由于他们的期望与现实差距过高，面对似乎无法实现的愿望，他们就选择躺平来进行抵抗，历史上，失意学生导致动荡的例子实在太多，而现在他们选择躺平而没有选择更激进的行为，已经是政府乃至社会的幸运了&lt;/p></description></item><item><title>物价传导梗阻 || 浙江的轰动政策</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%89%A9%E4%BB%B7%E4%BC%A0%E5%AF%BC%E6%A2%97%E9%98%BB-%E6%B5%99%E6%B1%9F%E7%9A%84%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E6%94%BF%E7%AD%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:11:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%89%A9%E4%BB%B7%E4%BC%A0%E5%AF%BC%E6%A2%97%E9%98%BB-%E6%B5%99%E6%B1%9F%E7%9A%84%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mIvnJo8XPak">物价传导梗阻 || 浙江的轰动政策&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>根据统计局最新的数据全国城镇失业率5%，而根据第七次人口普查数据显示，中国16-59岁劳动年龄人口是8.8亿，也就是说失业人口差不多4400万，如果横向对比，5%的失业率并不高，但其中并没有统计到中国灵活就业人口，中国灵活就业人口大于2亿人，占了总就业人口的23%左右，是失业人口的4.5倍&lt;/p>
&lt;p>灵活就业最大的问题就是不稳定、社会保障也跟不上，灵活意味着所有风险都必须由个人来承担，灵活就业本质就是凡是体制和资本无法容纳的东西，全部扔给市场自行消化&lt;/p></description></item><item><title>广州发出重要信号</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%8F%91%E5%87%BA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E5%8F%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:10:39 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%8F%91%E5%87%BA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E5%8F%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=J5go7vhCGnA">广州发出重要信号&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>过去二十多年的房地产扩张期已经形成了庞大的产能，需求萎缩时就会出现错配，体现在行业供给能力与房屋需求之间的错配，房地产企业的债务与房屋需求之间的错配，然后还会出现地方财政收入与房屋需求之间的错配，既然错配已经显现，在行业内就需要产能出清和债务出清&lt;/p>
&lt;p>在总量上，股市与庞大的信用市场相比还是偏小，因此股市波动也很难造成实质性的系统性风险，对中国金融系统能造成威胁的，依然是房地产&lt;/p>
&lt;p>中国当前的经济转型和产业升级，资本市场是充要条件，金融是现代经济的核心，现代经济的高质量发展首先需要资本市场的充分发展，而目前最大的问题，还是政策的不稳定，市场大幅波动、长期收益无法保障，经常发生大幅阶段性回撤，导致投资者扎堆止损和赎回，产生严重的逆向选择，长期主义者或价值投资者生存艰难，率先被淘汰&lt;/p>
&lt;p>投资者需要的是一份更加稳定的规则和契约，利益能得到有效保护的安全感&lt;/p>
&lt;p>决策层能否认识到中美脱钩下，香港作为国际金融窗口的重要性，并破除重大制度障碍、重建国际投资者信息，只有这样才能让港股重新复活&lt;/p></description></item><item><title>全面减税两万亿元，中国找到正确方向了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%87%8F%E7%A8%8E%E4%B8%A4%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%85%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%96%B9%E5%90%91%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:09:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%87%8F%E7%A8%8E%E4%B8%A4%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%85%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%AD%A3%E7%A1%AE%E6%96%B9%E5%90%91%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=pr_knxQmtmo">全面减税两万亿元，中国找到正确方向了？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>并不是只要把钱便宜的贷给民营企业，这些企业就能活过来，实体经济就能转暖，对于民营企业而言融资难融资贵只是第一步，赚钱才是企业的核心，企业没有利润，很重要的一个原因就是税赋过高&lt;/p></description></item><item><title>东数西算的背后</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9C%E6%95%B0%E8%A5%BF%E7%AE%97%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:08:05 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9C%E6%95%B0%E8%A5%BF%E7%AE%97%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mu5-qWFTn8c">东数西算的背后&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>发达国家的经验表明，一个庞大规模的中产阶级是消费市场保持活力的源泉&lt;/p>
&lt;p>一直以来，用投资来稳增长的效果是很明显的，因为投资直接可以带来需求，但是由于城市中可开发的项目越来越少，再加上地方政府受土地空间和双碳目标下环保条件的约束可招商引资的项目也越来越受限制，因此投资带来的稳增长的效果会越来越弱，周期也会越来越短&lt;/p>
&lt;p>区别于传统基建，新基建主要是以高技术背书，多数项目都是轻资产、缺乏抵押品，而目前银行贷款主要依靠抵押品提供保证，因此以现有政府、银行主导的投资融资形式，并不能真正满足新基建的融资需求，需要更多社会资本参与&lt;/p>
&lt;p>通过改革开放，让市场成为资源配置的决定性手段，让企业家成为组织生产要素的主角，带来了近半个世纪的稳定增长，可最近几年，市场风声鹤唳，企业家的信心基本消失殆尽，企业家信心的来源，则是看制度的稳定性&lt;/p></description></item><item><title>战争冲击，远未结束</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%98%E4%BA%89%E5%86%B2%E5%87%BB%E8%BF%9C%E6%9C%AA%E7%BB%93%E6%9D%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:06:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%98%E4%BA%89%E5%86%B2%E5%87%BB%E8%BF%9C%E6%9C%AA%E7%BB%93%E6%9D%9F/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xxS3UmpWgws">战争冲击，远未结束&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在传统社会，资源无外乎是土地人口，通过战争实现劫掠，是一种极其高效的资源占有方式，而当人类进入工业时代，人口土地的价值不断下降，土地上的自然资源变得更重要，但在当今信息时代，战争的价值就变得愈发稀薄了，因为土地上的价值在于信息、科技、人才、创造力等各种无形资产，而不是土地、机器、矿产、资源等这些有形资产&lt;/p>
&lt;p>如果一场战争需要赌上一个国家的全部身价，并赔上本国军人的无数性命，那么即使取得了胜利，也是个失败者，更糟糕的是，他还会遭到全世界的谴责和唾弃&lt;/p>
&lt;p>战争，仅仅只是一种战术和手段，虽然直接，但他在解决当下矛盾和困境时，同样也会激化潜在的矛盾，引发新的困境&lt;/p></description></item><item><title>俄乌危机全面爆发</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%88%86%E5%8F%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:06:15 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%88%86%E5%8F%91/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=16W0RfXQMzg">俄乌危机全面爆发&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在苏联解体后，乌克兰已经是一个独立的主权国家，俄军闪击乌克兰，无论怎么冠冕堂皇，其都是一个主权国家对另一个主权国家的入侵&lt;/p>
&lt;p>没有一个人可以活在过去，也没有任何国家可以活在历史里，若是算这种历史帐，那这个世界上的绝大多数国家之间都存在领土争议，难道这些领土争议都要从历史的旧书里搬出来，全部交付于武力解决吗？&lt;/p></description></item><item><title>欧美扔下金融核弹？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E7%BE%8E%E6%89%94%E4%B8%8B%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A0%B8%E5%BC%B9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:04:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E7%BE%8E%E6%89%94%E4%B8%8B%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A0%B8%E5%BC%B9/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=OVBc9udCMaY">欧美扔下金融核弹？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>青年失业率是维护社会稳定的重要指标，因为这些精力充沛的年轻人 一旦找不到工作，他们就很容易将过盛的精力转化为对政府的愤怒，所以青年失业率越高，发生社会动荡的概率越大&lt;/p></description></item><item><title>俄乌战局阶段性总结</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E5%B1%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:03:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E5%B1%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HBc3qOmuzVQ">俄乌战局阶段性总结&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯的底线是乌克兰承认克里米亚和两顿巴斯共和国，而乌克兰的底线是俄军全部撤走，所以他们的谈判根本不存在共同点，双方其实都是抱着以谈判争取备战时间的心态&lt;/p>
&lt;p>西方一方面可以通过武器援助，让乌军拖住俄罗斯，另一方面可以通过经济制裁削弱俄罗斯国民及普及亲信对战争的支持度，此外到3月中旬，由于天气变暖，乌克兰原本大片冰冻的平原就会变成无边无际的泥浆和沼泽，此时如果大规模装甲部队行进就会出现翻浆，导致车辆陷入地面，更加削弱了俄军装甲部队的优势&lt;/p></description></item><item><title>俄罗斯巨幅加息：1050基点！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%B7%A8%E5%B9%85%E5%8A%A0%E6%81%AF1050%E5%9F%BA%E7%82%B9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:02:23 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%B7%A8%E5%B9%85%E5%8A%A0%E6%81%AF1050%E5%9F%BA%E7%82%B9/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=cWnLzc6-wPQ">俄罗斯巨幅加息：1050基点！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>汇率暴跌意味着有对外负债的公司都会瞬间出现巨额亏损，此外也会导致进口商品价格大涨，最终传导至国内导致物价快速飙升，从而最终产生恶性通胀，由于货币大幅贬值，信心崩塌之下，也会导致资金担心未来继续贬值，从而疯狂逃离，这又会导致货币贬值信心继续崩溃，形成恶性循环，这种情况下只有提升利率，才能降低资金留出速度，这也就是俄罗斯果断将利息提升到20%的原因，此外还通过加息对抗乘卢布贬值时做空者&lt;/p>
&lt;p>当利息一旦高到某个程度，就会有“你想要他利息，他想要你本金”的担忧&lt;/p>
&lt;p>当大通胀出现的时候，崩溃的是货币，不是资产，大城市中心区配套好的房子是优质资产，只要不背炮火摧毁，用本币计价的房价，反而可能大幅上涨，但虽然看起来房价在暴涨，其实是货币在急速贬值&lt;/p>
&lt;p>对于中国来说今年最大的目标就是稳增长，这次的稳增长目前依托于基建，以及可能要重新拿起来的房地产，最大的拖累则是内需消费&lt;/p>
&lt;p>去年以来，国际大宗原材料和能源价格一直暴涨，给国内带来了输入性通胀和万物涨价，尤其是工业生产和基建的原材料，如今俄乌局势动荡，俄罗斯的大量能源、资源类商品出口受阻，还会进一步推高外围的大宗商品价格，这势必会让国内基建的投资成本陡增，从而进一步影响国内的基建布局，也会进一步因通胀引发消费需求萎缩，此外通胀压力还会影响到货币政策施展的空间&lt;/p></description></item><item><title>少送外卖，多进工厂？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E9%80%81%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%A4%9A%E8%BF%9B%E5%B7%A5%E5%8E%82/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:00:43 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E9%80%81%E5%A4%96%E5%8D%96%E5%A4%9A%E8%BF%9B%E5%B7%A5%E5%8E%82/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Obl1Gm3RTOw">少送外卖，多进工厂？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国制造业在GDP中的占比在2011年后就开始下降，从2011年的32%下降到2020年的26%，虽然说制造业比重下降、服务业比重上升，是经济结构优化的表现，但制造业比重过早过快下降也会造成其他问题。美日德当年制造业比重下降时人均GDP已接近2万美元，而中国2011年制造业比重下降时人均GDP只有5000美元不到。如果制造业能从量变到质变，在全球价值链上实现价值跃迁，那么制造业比重下降，低端制造业产值的减少，也能通过高端制造和生产服务业利润的增加来弥补，但中国制造业还尚处在转型升级的关键时期，此时制造业比重的下降，很可能会影响到其在全球产业链上的跃迁&lt;/p>
&lt;p>目前中国快读从业人员超过一千万，外卖配送人员突破七百万，在新增的外卖骑手中有40%都是从制造业转行而来的，在这些骑手中有15%是大中专学历&lt;/p>
&lt;p>年轻人不进工厂的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>薪资没有竞争力，薪资与劳动强度和工作时间不匹配，工资常被拖欠&lt;/li>
&lt;li>相较于工厂流水线的三班倒甚至两班倒，外卖的自由度更高，可以自由选择工作强度和工作时间&lt;/li>
&lt;li>部分制造业岗位以生产流水线为主，每天需要重复简单枯燥的工作，单调乏味辛苦，这与年轻人追求的创造性和挑战性完全相悖&lt;/li>
&lt;li>职业天花板低，工人的上升通道不多，很多工厂管理制度和氛围死板僵化，对年轻人的精神带来巨大的压抑&lt;/li>
&lt;li>第三产业创造了大量的就业岗位，吸纳了大量的就业人员，进入工厂不再是唯一的选择&lt;/li>
&lt;li>整体社会氛围方面：曾经受人尊敬的工人，在几十年的社会变革后，被划分为了较低层次的工作，潜意识里的低端职业观在社会上引导着年轻人的就业风气，在潜意识里认为制造业工作就是低人一等&lt;/li>
&lt;li>教育环境和认知导向偏差：当前对大学教育的追捧，导致了职业技术学校的冷门，进入高等学府成为评判一名学生成功与否的关键因素&lt;/li>
&lt;li>整个社会的价值观导向就是一直在提醒年轻人不要进工厂&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>制造业是国家的基础，是社会经济发展的重要支撑，直接反映了一个国家的生产水平，制造业对国计民生、经济活动、就业、国家竞争力等各方面都有不可替代的作用，一个国家只有拥有高度发达的制造业，才有信心发展其他产业，而制造业的高质量发展离不开年轻人的力量和责任&lt;/p>
&lt;p>中美贸易战和新冠疫情从根本上改变了政治家对工厂的态度，一旦制裁和灾难出现，供应链随时可能被切断，这影响着整个国家社会的稳定，这也就是世界各国越来越关注制造业的重要性的原因&lt;/p>
&lt;p>中国很可能在2023年进入深度老龄化社会，成为人类历史上深度老龄化速度最快的国家，前期推动中国发展壮大的人口红利，将转变成巨大的人口负担，人口老龄化的加速到来，对于中国的制造业来说是一个致命打击&lt;/p></description></item><item><title>居然是中国的房地产！推动了户籍制度改革？！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B1%85%E7%84%B6%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E4%BA%86%E6%88%B7%E7%B1%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%94%B9%E9%9D%A9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:59:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B1%85%E7%84%B6%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E4%BA%86%E6%88%B7%E7%B1%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%94%B9%E9%9D%A9/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=A7HrBWDN2aM">居然是中国的房地产！推动了户籍制度改革？！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在人口流动的时代，户口阻碍人们自由迁徙的步履&lt;/p>
&lt;p>在追求平等的时代，户口将人贴上身份的标签分为三六九等&lt;/p>
&lt;p>在崇尚公平的时代，城市按照户籍身份分配社会资源，让出生的一瞬间就已不平等&lt;/p>
&lt;p>户籍之所以重要，表面原因是捆绑了教育等福利，深层原因是城市具有吸引力&lt;/p>
&lt;p>中国农民工流向，10%左右是在几大直辖市，在地级市以上的比例是70%多，而真正在县城以下的小城镇的比例不到10%&lt;/p></description></item><item><title>中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:58:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=j-Kux7Btw_g">中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在经济明显放缓的过程中，国有企业的表现是重要因素，2019年上半年国企利润总增长率为-8.7%，低于-2.4%的平均水平，贸易额增长-5.4%，低于12%的平均水平，国有工业企业的工业增加值增长率为5%，低于6%平均水平，考虑到国有企业享有免费资本、免费土地、低息贷款、地价的资源开采权以及垄断权，这样的成绩就更成问题，此外国企又是中国改善国际经济关系的重要障碍&lt;/p>
&lt;p>国有企业的特殊利益：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>不交利润，即资本成本为零，虽然自2007年起开始每年上缴数百上千亿元利润，但最终又以补贴或再投资的形式投回到作为整体的国有企业中去&lt;/li>
&lt;li>对于已划拨的国有土地不交地租，即土地成本为零，虽然有些上市公司象征性地给母公司交一些地租，但这些国有母公司却将次作为自己的收入&lt;/li>
&lt;li>获得低息贷款，国企实际上只需支付1.6%的融资费率，而市场利率平均水平约4.68%，也就是说国有企业只需支付市场利率的34%的融资成本&lt;/li>
&lt;li>拥有垄断权，垄断权使国有企业增加相当于营业收入的4.8%的收入，或相当于制造业增加值21.8%&lt;/li>
&lt;li>地价获得国有自然资源的开采权，并时常获得政府的资金补贴&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>国有企业是一个资本成本减少100%，土地成本减少100%，货币成本减少66%，垄断利益增加相当于增加值的21.8%的企业，将这些要素成本减免的利益折合成增加值的份额，约为61.2%，这些也被称为国企租&lt;/p>
&lt;p>按现在国有企业的效率，如果完全支付这些要素的成本并去除垄断收益，劳动者报酬的份额为-7.3%，而按上述的减免优惠，则劳动者报酬会占增加值的53.9%，也就是说，即使国有企业效率低下的原因吃掉了部分减免带来的好处，但由于不交或少交其他要素成本，国有企业管理和劳动者能获得一大半的增加值&lt;/p>
&lt;p>国企的管理团队和普通员工都是有任期的雇员，他们不可能拥有国企的长期利益，但他们可以在任期内获得国企租这种巨大利益的，因而他们一边抗拒外来人员涌入国企，但同时又通过权利和关系安插更多的员工，这也导致国企会出现一定程度的冗员，并且国企员工的收入是显著高于社会平均收入的，2013年国企员工平均收入是非国企的330%&lt;/p>
&lt;p>国企高管和行政官员共同属于一个群体，他们之间经常进行身份互换，国企租的巨大利益会激起行政官员的强烈动机：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>国企高管是有任期的，正常的更换才能给企图进入的行政官员带来机会，因此国企高管的任期被压缩的很短，约为三年一届，这明显不利于一个企业的运营的连续性，但有利于外部行政官员创造更多进入的机会&lt;/li>
&lt;li>现有过期高管因犯罪落马而空出的位置，是行政官员另一种进入国企的机会，除了国企高管主动采取非法手段攫取利益外，也可能因为其位置被行政官员觊觎，因而利用政治手段影响司法构陷他们&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>国有企业之所以有这么多的政策性利益，是因为国企高管与行政官员群体高度重叠，一个行政官员有朝一日可能变身为国企高管，所以在他们制定政策时，就更有可能倾向于国有企业&lt;/p>
&lt;p>在中国由于部门立法有着历史惯性，本来应该由立法机关批准的对国企免受利润或赋予垄断权等决定却由行政部门做出，但由行政官员们做出决定时，并不能将这些利益都归于他们自己，而是归于了一个整体，而他们仅是这个群体中的一员，这就导致群体内很可能有其他人觊觎与这些利益，因而采取更为激进的政治或法律的手段来搞垮对方以谋取利益，因此这样一种国有企业体制，就是一个迷惑人的、具有欺骗性的陷阱&lt;/p>
&lt;p>完成国企改革，去除国企租，国企就能提高效益带来新的经济增长，中国与其他主要贸易伙伴就更容易达成公平的贸易协议&lt;/p></description></item><item><title>印度人口超过中国？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E8%B6%85%E8%BF%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:57:19 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E8%B6%85%E8%BF%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=U-AfJtwOSZA">印度人口超过中国？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2020年印度城镇化率为34.9%，而中国的城镇化率已达到63.89%，此外印度也是目前世界上文盲人口最多的国家，全球约35.1%的文盲都在印度&lt;/p>
&lt;p>中国的人口结构中，0-14岁占17.95%，15-64岁占68.55%，而65岁及以上占13.5%，而世界老龄化标准是65岁及以上人口数达到7%以上，14%为深度老龄化，中国离深度老龄化只差一步之遥，相反，印度0-14岁占29.7%，而65岁及以上则只有5.5%，现在的0-14岁群体是十年二十年后的社会劳动力、科技创新者、生育主力，当印度的城镇化率和人口素质开始提升时，就会像当年中国以庞大的廉价劳动力承接全球产业转移一样，重塑世界产业链条&lt;/p>
&lt;p>国内现在的养老制度，施行的是现收现付制，即用年轻人交的钱来给退休的人发养老金，2020年中国老年抚养比为5.8，而到2050年老年抚养比会下降到2.0左右，未来5-10年中国预计有8-10万亿的养老金缺口，一旦某个国家的财政背上了沉重的负担，也就再难对其他领域进行投入，社会也会因此逐渐陷入停滞状态&lt;/p>
&lt;p>当一个社会没有容纳年轻人的安居之所，不能给予孩子良好的教育环境、完善的保障系统、健全的养老体系，就根本难以改变年轻家庭对生养孩子的忧虑，所以最重要的就是从住房、教育、养老三方面入手&lt;/p></description></item><item><title>央行上缴一万亿利润</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E4%B8%8A%E7%BC%B4%E4%B8%80%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%88%A9%E6%B6%A6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:56:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E4%B8%8A%E7%BC%B4%E4%B8%80%E4%B8%87%E4%BA%BF%E5%88%A9%E6%B6%A6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6ZeCdnulM94">央行上缴一万亿利润&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>央行作为监管机构，其也既会赚钱也会亏钱，但这些都是一种被动的结果，非有目的的主动所为&lt;/p>
&lt;p>央行的两个利润来源：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>将外币资产用于购买外国国债和进行其他投资&lt;/li>
&lt;li>通过向其他金融机构再贷款、再贴现的利息收入（商业银行大量准备金被以1.6%的利率被锁在法定准备金的账户里不能使用，但又不得不以3%的高利率向央行再贷款）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>央行直接印钞买国债和利润上缴的区别：从实际效果来看相差不大，都是让政府财政的钱变多了，但前者是财政借的钱，即会造成财政赤字和央行负债表的同时扩张，而后者只是将钱从央行账户转到政府账户，并不会增加债务和赤字&lt;/p>
&lt;p>2022年中央对地方转移支付的总规模同比增加18%，达到创纪录的近9.8万亿元，此外还将有近2.8万亿地方政府债券到期&lt;/p></description></item><item><title>中概股“血流成河”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E6%A6%82%E8%82%A1%E8%A1%80%E6%B5%81%E6%88%90%E6%B2%B3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:55:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E6%A6%82%E8%82%A1%E8%A1%80%E6%B5%81%E6%88%90%E6%B2%B3/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TdnsFKRHPzw">中概股“血流成河”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>《外国公司问责法》中有相关规定，如果外国上市公司，连续三年未能提交美方要求的报告，那么美国证监会就有权把它从交易所摘牌，这里提到的报告并不是一般意义上的财务报告，而是相关一些比较敏感的报告，如涉及原始的会计底稿，涉及公司内部高层的政治身份，涉及大数据管理的基本信息和数据&lt;/p>
&lt;p>美方要求上市公司必须提交相关报告，而中国监管部门则不同意，因此这些中概股公司只能选择不提交&lt;/p>
&lt;p>曾经，中国一直鼓励企业去美国上市，美国也欢迎中概股的到来，双方通力合作，甚至出现了VIE架构这种监管明显放水的上市模式，大量中概股在美国上市，为风险投资商提供了理想的退出渠道，所以反过来促进了以欧美日为主的全球风险投资基金对中国创新企业的投资&lt;/p>
&lt;p>由于港股和A股的资金量有限，如果中概股回到港股或A股上市，必然导致港股或A股的供应量巨大，从而影响两个市场其他股票，最终压低所有股票价格&lt;/p></description></item><item><title>韩国也选出一个“川普”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E4%B9%9F%E9%80%89%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B7%9D%E6%99%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:53:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E4%B9%9F%E9%80%89%E5%87%BA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%B7%9D%E6%99%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="">韩国也选出一个“川普”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>韩国是中国第三大贸易伙伴，仅次于美国和日本，中韩贸易额占中国对外进出口总额的6%&lt;/p>
&lt;p>整个世界的趋势，已经从开放走向了保守，这个进程其实从2008年全球金融危机就已经开始，2012年爆发欧债危机加速了这一进程，其中的标志性事件就是英国脱欧，然后就是川普上台，可以算作保守趋势的小高峰&lt;/p>
&lt;p>为什么整个世界会越来越保守？因为蛋糕越来越小，增量减少，存量竞争开始，上一轮全球化和信息技术革命带来的红利在2008年就吃的差不多了，这几十年都靠全球放水来维持，但放水的收益在减少，带来的问题却越来越严重，一方面资产价格推高、贫富分化，地区间越来越不平衡，另一方面因为这些问题思潮上也愈发偏激，民粹、女权、环保等等&lt;/p>
&lt;p>保守主义在经济上表现为古典自由主义，主张市场经济、反对政府干预、保护私有产权、反对提高福利，而在对外关系上，会更加封闭、冲突也会加剧，文化上也更保守&lt;/p></description></item><item><title>日渐崩坏的旧秩序</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%97%A5%E6%B8%90%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E6%97%A7%E7%A7%A9%E5%BA%8F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:52:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%97%A5%E6%B8%90%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E6%97%A7%E7%A7%A9%E5%BA%8F/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=FSxvhcmUP94">日渐崩坏的旧秩序&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>保守主义的支持者就是全球化失衡的受害者、失意者和边缘人&lt;/p>
&lt;p>全球化秩序存在的最大问题就是全球化失衡，导致全球贫富差距扩大。贫富差距的一端是既得利益群体，他们主要是跨国公司、金融巨头、科技企业、能源寡头、房地产巨头等，他们的政治力量是全球建制派势力，建制派势力是全球化失衡秩序的制定者和坚定捍卫者，他们享受着货币超发的红利、非自由竞争规则红利、以及亚非拉各种资源红利，另一端是失衡秩序的受害者、失意者，他们主要是欧美国家的制造业工人、本土中小工商业主、城市中产阶级、以及亚非拉的工人、饱受工厂污染的民众，全球货币超发洗劫了他们的财富，一群中产阶级因债务而塌缩，更严重的是资本可以全球流动，而劳动者而无法流动，跨国公司在全球逐利，寻求政治保护和经济垄断的红利，但是本土中小企业和蓝领工人只能在原地破产和失业&lt;/p>
&lt;p>金融危机冲垮了全球化经济秩序，新冠疫情加剧了逆全球化，俄乌战争触发了国际地缘政治危机，国际产业分工重整、政治格局生变、国家缓冲地带消失、军备竞赛开启，全球化经济的旧秩序正在日渐崩坏&lt;/p></description></item><item><title>粮食危机也要来了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E4%B9%9F%E8%A6%81%E6%9D%A5%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:51:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E4%B9%9F%E8%A6%81%E6%9D%A5%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=5jijbT8nLRw">粮食危机也要来了&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>世界上一半以上的农业产量依赖化石能源对农业的投入，如果没有足够的化石能源，以化肥、电力、燃油、农药等方式对农业活动进行投入，农业产量就会剧烈下降，大饥荒就会再次爆发&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯和乌克兰的葵花油出口量约占全球葵花油出口量的73%，小麦出口量约占全球的34%，玉米出口量约占全球的17%&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯是目前全球第一大化肥出口国，尿素和磷肥的出口量分别占全球贸易总量的约14%，钾肥出口量占全球贸易总量的27%，此外白俄罗斯的化肥产量也占全球总产量的20%，与俄罗斯合计，占全球总产量的约40%&lt;/p>
&lt;p>目前全球农业产量中30-50%来自于化肥的投入，如果没有化肥，那么全球约30亿人将失去口粮&lt;/p>
&lt;p>绝对粮食危机指地球上的粮食总量无法供应总人口，这种几乎不可能发生，现全球存在的是相对粮食危机，即部分国家粮食余裕，但其他部分国家粮食却相对短缺&lt;/p>
&lt;p>中国人口仅占全球不到20%，但囤积的主要粮食却超过全球库存量50%以上，根据2019年中国粮食安全白皮书，中国的粮食储备按照每人每天吃掉1公斤粮食匡算，可以维持1年9个月&lt;/p>
&lt;p>从历史经验来看，过去每一轮因地缘危机，导致油价飙升，之后伴随的就是粮价的大幅上涨，然后就是美联储的大幅加息&lt;/p></description></item><item><title>情况越来越糟</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:50:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ejD6CPVYhh4">情况越来越糟&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>央行为什么不降息？最大的原因还是因为美联储加息在即，全球主要央行也都要跟随加息&lt;/p>
&lt;p>国际大宗商品多是以美元计价，并且目前多还在涨，人民币对美元的贬值，意味着中国进口这些商品的成本将增加&lt;/p>
&lt;p>互联网荣枯在很大程度上影响着某些地区的房价，除了因为互联网从业者多是高薪多金群体，更因为互联网一直被认为是属于朝阳行业，无论政府还是其他购房者都相对认同互联网公司能给落地区域带来的更多附加值，其中就包括房价&lt;/p>
&lt;p>2022年全国大学生毕业人数首次突破1000万，达到惊人的1020万，其中高学历毕业人数达到75万，二本人数高达370万，专科大学生毕业人数更是接近460万，此外还有130万研究生&lt;/p>
&lt;p>为什么几年前有GDP增速需要保8？因为需要相应的经济增速来创造出相应的就业岗位（奥肯定律）&lt;/p>
&lt;p>港股中外资持股比例稳定在30%以上，持股市值均稳定在40%以上，其中汇丰银行、摩根大通银行、花旗银行三家总计持有12.16万亿港元，而南下的内地资金不足2万亿港元&lt;/p>
&lt;p>中国的高龄人群和有基础疾病的人群，并没有得到充分的疫苗接种，如马上开放定会造成严重的医疗挤兑和过度死亡，所以动态清零策略是中国不得不为之的权宜之计&lt;/p>
&lt;p>中国PPI和CPI巨大的剪刀差将会导致企业承担了大量原材料上涨的成本，无法转移到消费者身上，造成企业利润下降，业绩大幅下滑，当利润都被上游吞噬，而下游制造业必须承担成本时，那这些企业离倒闭也不远了&lt;/p></description></item><item><title>大跌大涨，两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:49:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ErFmsM-fz9M">大跌大涨，两个消息&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>目前俄乌冲突依旧悬而未决，全国各地的疫情还没有真正趋缓，中美冲突还在深度发酵，再加之美联储即将加息缩表，整个大环境充斥着各种不确定性，而且及时市场暂时止跌反弹，后面也还有一段漫长的震荡休整和恢复过程，还不能盲目乐观&lt;/p></description></item><item><title>美联储加息 || 暂缓房地产税</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%8A%A0%E6%81%AF-%E6%9A%82%E7%BC%93%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%A8%8E/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:48:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BE%8E%E8%81%94%E5%82%A8%E5%8A%A0%E6%81%AF-%E6%9A%82%E7%BC%93%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%A8%8E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=aWani3gNl0U">美联储加息 || 暂缓房地产税&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>历史表明，当美联储收紧政策时，熊市和衰退往往会随之而来，尽管市场有所反弹，但依旧难言乐观&lt;/p>
&lt;p>财政部表态，今年内不具备扩大房地产税改革试点城市的条件，过去财政部一直是房地产税不遗余力的推动者，当由于经济形式所迫，不得不暂缓房地产税的试点扩大，首先由于整个房地产行业的投资信心和投资预期在明显减弱，房企要撑不住了，由楼市的不景气导致土地出让金一落千丈，地方政府也撑不住了，最关键的是房地产的预冷已经影响到了今年经济的稳增长目标&lt;/p>
&lt;p>征收房地产税已经是板上钉钉的事情，由于多年来被土地财政不断推高的地价房价，让行业发展空间出现了天花板，让涉房风险不断累积与推高，同时也让最为核心的土地财政出现了不可持续的风险，地方政府认识到土地出让金已收不够时，就会自然推动房地产税&lt;/p></description></item><item><title>清退“超龄”农民工</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E9%80%80%E8%B6%85%E9%BE%84%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:47:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E9%80%80%E8%B6%85%E9%BE%84%E5%86%9C%E6%B0%91%E5%B7%A5/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_EXhaaQ_ep8">清退“超龄”农民工&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>在中国大量农民工、农民、、临时工和灵活就业者都很难在60岁退休后拿到足够生活的退休工资，而这的原因正是社会保障体系的不足、或不公平所导致的，也是这些工地大龄农民工会存在的根本原因&lt;/p>
&lt;p>为什么要出台政策强迫雇主解雇高龄农民工？因为公告服务体系已经有了甩包袱的苗头，支援享受民工红利，而拒绝接受大龄民工出现意外情况而导致的后果&lt;/p>
&lt;p>没有哪个国家用大规模的计生政策控制过人口结构，人口结构的骤然变化必然会带来强烈的副作用，首当其冲的便是养老金缺口问题&lt;/p>
&lt;p>中国在80年代以前，养老金全部由企业缴费，员工不缴费，而1997年后开始向部分积累制度转变，但这种制度上的转变却带来了巨额的隐性债务，因为1997年之前已经退休或已经工作的人，过去是没有个人账户积累的，但他们又是按新制度领取养老金，这都要从社会统筹账户中支付，这就意味着国家对这部分人负有隐性债务，制度转变下的隐性债务多达86.2万亿元，而目前三支柱养老金总额不超过十几万亿，由于社会统筹的资金远远不够支付庞大的退休金，很多省份就采取统账结合、混账管理、空账运行的策略，社会统筹账户与个人账户混在一起管理，挪用个人账户里的钱去弥补统筹账户的不足，这导致个人账户养老金基金空有虚名，而无实际内容，这也就是说，现在年轻人交的个人账户，名义上是给未来的自己养老，但实际上还是用来给目前的老人发养老金了，个人账户只是记载缴费记录，实际没有钱。如果人口老龄化没有得到缓解，养老金收支状况持续恶化，那么这一模式就会崩溃&lt;/p>
&lt;p>新西兰践行人人平等的社会主义理念，新西兰人无论什么身份地位，退休后每月拿到的养老金都是一样的&lt;/p>
&lt;p>新加坡践行私产自由的资本主义理念，没有社保，每个人都花自己储存的公积金，也就是自己养自己的累计养老金制度&lt;/p></description></item><item><title>黄奇帆：房地产十个拐点指标</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%BB%84%E5%A5%87%E5%B8%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%8B%90%E7%82%B9%E6%8C%87%E6%A0%87/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:46:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%BB%84%E5%A5%87%E5%B8%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%8B%90%E7%82%B9%E6%8C%87%E6%A0%87/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mhVfRJvyDE8">黄奇帆：房地产十个拐点指标&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>八十年代中国城市化改革，制度化的松动和市场需求极度的饥渴叠加在一起，形成了中国房地产爆炸性的发展：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1980年中国只有1.8亿城市居民，人均住房面积只有5平米，而到了2020年是50平米&lt;/li>
&lt;li>可以落户的制度&lt;/li>
&lt;li>可以离土离乡的制度&lt;/li>
&lt;li>土地承包释放农村劳动力的制度&lt;/li>
&lt;li>城市有了土地批租，有了房地产商&lt;/li>
&lt;li>老百姓有了自有产权的住房，以及按揭贷款&lt;/li>
&lt;li>政府成立投融资平台，国家开设开发区，每个开发区都是经济发展的增长极，都是城市化运动的推动力&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>1990年，中国1年建造的房产面积是1000万平米，到了2017年，中国房产商建造的房产面积是17亿平米（17亿意味着全世界一半的建造面积来自中国），而2021年中国房产商新建房总量为16.5亿左右，大体来说在2017年就达到了顶点，后面三年并没有再涨&lt;/p>
&lt;p>如今，中国房地产市场进入新阶段，关键的10个指标出现了拐点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>总人口减少，14亿人已经是人口的顶峰了&lt;/li>
&lt;li>城镇化率已经达到了65%，再增长也就增加5、6个点&lt;/li>
&lt;li>老龄化在加深，2020年60岁以上老年人比例已达到18.7%，预计2035年将达到30%以上，老龄人越多，需要的房子越少，反而死亡率在增加，就会退出更多房子来&lt;/li>
&lt;li>到去年为止，中国房产商手中造好的一年以上没有卖掉的房子有6亿平米，而中国一年地产建设量也就17亿平米，这是一个较大的库存，此外中国老百姓中有20%的房子是用来投资的，既没有住也没有出租，当房价不涨了，这些库存都会导致新房的需求大幅萎缩&lt;/li>
&lt;li>城市人均住房面积达到了50平米， 而全世界发达国家人均50平米就是天花板了&lt;/li>
&lt;li>房产商建造的房产面积20年翻了四翻，而同时人均住房面积已经到顶，市场已经没有了需求&lt;/li>
&lt;li>土地和房产的价格20年翻了四翻，在如此趋势下 ，所有房产商都囤地炒地，不怕库存，都拼命融资贷款&lt;/li>
&lt;li>大规模的危旧房改造和旧城改造也没有了&lt;/li>
&lt;li>城市的学校医院建设到头了&lt;/li>
&lt;li>房产商负债率都到了90%的天花板，未来也不可能达到105%&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>现在房地产出现困境，并不是政府调控政策过头造成的，也不是房产商自作孽造成的，因为房产商在2005、2010年也都是高举债、高周转、炒地皮的行为方式，而当时房产龙头并没有出现集中破产的情况，而真正原因在于当时由于房地产市场和需求处在扩张的阶段，所以是可以循环的，而到了现在还按照这个逻辑则就玩不转了&lt;/p>
&lt;p>今后5到10年，中国房产商运行方式会出现五大调整：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>全世界的房产商，负债率没有超过50%的，而中国到90%则是因为过去地价房价市场需求量猛涨造成的，未来没有需求了，负债率必然会从90%下降&lt;/li>
&lt;li>高价买地、大楼盘造房这种状态也会收敛，会根据市场实际需求进行结构性开发&lt;/li>
&lt;li>此前房地产商疯狂跨界，但术业有专攻，未来跨界方面也会收敛&lt;/li>
&lt;li>中国房地产公司独立法人有9万个，中国的开发商比全世界加起来的还多，今后房地产法人会不断注销、转行、主动关闭&lt;/li>
&lt;li>房地产卖房不会是以前那种造100万卖100万的大周转，以后可能将50万商品房卖掉，另外50万是商业性的租赁房&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>未来房产市场会通过折旧产生的需求，形成一个可循环的状态，这时候房产的价格就是保值的&lt;/p>
&lt;p>房地产是支柱产业，必须要稳住：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>房地产是支柱产业，差不多占GDP的5%到10%&lt;/li>
&lt;li>中国老百姓的财富60%是房产，房地产是民生产业，应该稳定&lt;/li>
&lt;li>房地产是半金融企业，里面有大量的按揭贷款，如果崩盘对金融机构也是风险&lt;/li>
&lt;li>房地产是龙头行业，关联着大量的供应链上的工业企业，带动几十个工业的销售产品、消费品&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>政府之所以采取限制措施，不是为了抑制房价，而是为了控制房地产的炒作，避免大起大落，追求稳定&lt;/p>
&lt;p>当房地产商要崩盘的时候，它的资产不是房产商的，而是债权人的，也就是银行、按揭买房的百姓等，如果简单让房产商破产，就会造成社会震荡，因此需要采用重组的方式让他软着陆&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>房产商自救，自我重组，变卖其他资产以保全最重要的资产&lt;/li>
&lt;li>优势的、没出问题的房产商去收购、兼并、重组出问题的房产商&lt;/li>
&lt;li>国家队、国有资本运营公司拿出它的资金，入股那些优势房产商，成为战略投资者，去收购兼并破产的公司&lt;/li>
&lt;li>地方政府按一定折扣回购以前批租给房地产商的地，回购的资金就用来还债，也是一种重组&lt;/li>
&lt;li>地方政府回购一部分房产商库存的房屋，用作保障房或人才房&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>对于上述的这种资金，国家可以由专项债或专门的贷款，这种债务不放在三条红线内，作为阵痛转轨的一个重组手段，实现房地产平稳落地、软着陆&lt;/p></description></item><item><title>今天的几个数据</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:45:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E6%95%B0%E6%8D%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZO3IKBYKvIc">今天的几个数据&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>2021年全国结婚登记763.6万对，为有历史记录以来的41年的新低&lt;/p>
&lt;p>从总人口数看，70后人数是2.15亿人，80后是2.28亿人，90后是1.75亿人，00后是1.46亿人&lt;/p>
&lt;p>从2013年结婚登记数达到顶峰后，此后的下降是人数减少和结婚意愿降低共同作用的结果，而且目前看不到扭转的可能&lt;/p>
&lt;p>初婚数据是观察年轻人的结婚意愿的重要的指标，初婚登记数量占总数量的比例从1985年的95%降低到2020年的75%&lt;/p>
&lt;p>年轻人不愿结婚的原因：适婚人口总量减少、生活压力大、男女比例失衡（90后男性比女性多了近900万，00后男性则比女性多了1300万）、离婚冷静期政策、年轻人婚恋观念的改变&lt;/p>
&lt;p>结婚登记数影响出生人数，出生人数影响总需求，总需求的波动所带来的问题会是一系列的，将会对很多行业的发展产生深远的影响&lt;/p></description></item><item><title>俄罗斯“金融反击战”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8F%8D%E5%87%BB%E6%88%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:43:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8F%8D%E5%87%BB%E6%88%98/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=dA7hu87x0OI">俄罗斯“金融反击战”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>现代战争，归根结底还是经济实力和工业实力的拼杀，战争不只是意志的较量，更是国力的较量&lt;/p>
&lt;p>整个欧洲大约60%的能源依赖进口，石油方面从俄罗斯进口占比达到26.9%，超过后三个进口国家的总和，煤炭方面从俄罗斯进口占比达46.7%，而天然气方面从俄罗斯的进口占比达48%&lt;/p>
&lt;p>2021年俄罗斯的能源出口中，49%的石油、74%的天然气、32%的煤炭出口到欧盟&lt;/p>
&lt;p>欧洲大部分原油进口是通过船舶，而非管道，意味着替代俄罗斯的石油会比替代俄罗斯天然气来得更容易一些，也就是说俄罗斯和欧洲之间，最重要的砝码还是天然气&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯要求用卢布进行结算天然气，意图变相强迫欧盟放开贸易制裁，因为如果欧洲进口商同意用卢布交易，那么就必须和俄罗斯展开其他贸易来换取卢布，从而帮助俄罗斯盘活经济，卢布的汇率也会随之水涨船高&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯对欧盟一直都是贸易顺差国，欧盟向俄罗斯出口的商品而赚到的卢布不足以支付从俄罗斯进口的商品，而在开战后，俄罗斯的老百姓更穷，购买力更弱，银行和贸易也遭到制裁，欧盟对俄罗斯的出口更疲软，因此欧盟无法通过出口来赚取卢布，剩下唯一的渠道就是向俄罗斯银行借，而这对于俄罗斯的经济帮助十分有限&lt;/p>
&lt;p>若卢布保持强势，那么欧洲买到的俄气价格必然越来越高，最终将和美元结算的液化天然气达到均衡，若卢布进一步贬值，俄气还能保持吸引力，但欧盟出口和投资商只会进一步撤离俄罗斯，加剧贸易的失衡&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯强制天然气用卢布结算来反制欧美，短期内欧洲找不到替代，不得不使用卢布交易，俄罗斯经济压力减弱，但必然会加速欧洲寻找其他天然气进口，最终俄罗斯天然气这个筹码的重要性肯定会降低&lt;/p></description></item><item><title>俄军阶段性“获胜”？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E5%86%9B%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E8%8E%B7%E8%83%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:42:58 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E5%86%9B%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E8%8E%B7%E8%83%9C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=c1auHQSvliY">俄军阶段性“获胜”？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>普金当局最初的目标包括对基辅当局的去纳粹化、去军事化，确保其建立中立制度，迫使其承认俄罗斯对克里米亚的主权，承认两顿地区独立，说的更直白些就是推翻泽连斯基政府、扶持亲俄政权，解除乌克兰的武装力量，使基辅事实上成为俄罗斯的势力范围，此外还要乌克兰承认俄吞并克里米亚，及外交承认两顿地区独立的事实&lt;/p>
&lt;p>普金当局选择收缩战线的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>俄方在战场上迟迟不能实现突破、军队伤亡不断增加，而乌方则源源不断地获得西方补给，军事优势正在发生逆转，长此下去，俄军迟早被拖垮，导致战略完全失败&lt;/li>
&lt;li>俄方对乌克兰的军事行动，直接为西方非军事介入提供了难得机遇，使其大规模地对俄罗斯的利益集团实施全面制裁，伤害根本利益，莫斯科统治集团内部正在发生悄然变化，内部的忠诚体系趋于脆弱化，政权的千里之堤可能毁于蚁穴&lt;/li>
&lt;li>西方愈益扩大和加强的制裁，正严重侵蚀俄罗斯的经济基础，使其最大程度地陷入外交和经济孤立，在此情况下，俄国面临经济崩溃和社会动荡&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>房企被禁止降价卖房，可真的有用吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E4%BC%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2%E9%99%8D%E4%BB%B7%E5%8D%96%E6%88%BF%E5%8F%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:42:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E4%BC%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2%E9%99%8D%E4%BB%B7%E5%8D%96%E6%88%BF%E5%8F%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%90%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=iH2qBQq_7DU">房企被禁止降价卖房，可真的有用吗？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>相比楼市大涨，地方其实更怕楼市下跌，一旦土地收入下降，财政收入也会锐减&lt;/p>
&lt;p>大部分小城市的房价上涨动力主要是棚改货币化拆迁，也就是政府提供给拆迁户一笔资金，由他们去自由市场买卖房屋，货币补偿只要一下来，住房需求就会立即产生，但是房屋供给的反应却是延时的，从拿地、建造、销售都需要时间，短时间住房供给有限，而需求暴涨，价格自然就快速抬高了，可是只要货币化拆迁停止，上涨的动力就会失去了很多，房价的回落也是可预期的&lt;/p>
&lt;p>房价短期看金融，中期看土地，长期看人口，人口才是购房需求最坚挺的因素，同时，人口流入也意味着一个城市的产业集群拥有足够强的竞争力&lt;/p>
&lt;p>房企会以双合同和添加茶水费来实现明高暗低以应对涨价限价，那么房企自然也会以制造虚假消费者按备案价价格买走房子，然后再以二手房形式转让给真实买家的方式以应对降价限价&lt;/p>
&lt;p>不让小城市的楼盘降价卖，那这些楼盘就卖不动，这些房企就不会继续在这个地方拿地，资金不回流只会拖死小房企，而大房企为了断臂求生，也不会继续投资这部分小城市，资金迟早会从三四五线回流到一二线城市&lt;/p></description></item><item><title>中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:39:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=o0WKrCSz4u0">中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国央行放水缓解企业的流动性，只是解决了其生存问题，并没有解决市场问题和发展问题，如何去稳定和 扩张企业的市场才是问题的核心所在&lt;/p>
&lt;p>过去四季度以来，现实购买力正在加剧萎缩，而一旦家庭的现实购买力萎缩，就会收紧对工业品的购买，因为工业品大多并不是必需品，所以导致了生产价格指数的加速下滑&lt;/p>
&lt;p>如何稳定和扩张市场需求：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>强力压制资产价格，比如房屋，因为人们持续购买房屋，就会背上越来越多的债务，导致其他领域的需求全面下滑&lt;/li>
&lt;li>对企业和家庭部门进行有力度的减税，优化企业和家庭部门的资产负债表&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>但是强力压制房屋市场以及对企业和家庭部门实施有效的减税，自然会威胁到财政收支平衡问题，此时，只能通过体制改革压缩财政支出，同时还要将财政支出向扶贫的方向倾斜，以利于需求市场的稳定，同时对于那些不产生现金流的政府投资项目，需要进行甄别，防止政府的债务问题出现恶化，只有需求市场稳定，企业才能正常运营，才能创造信用&lt;/p>
&lt;p>无法稳定和扩张需求市场，即使企业有了新增贷款，但依旧无法实现盈利，就会导致债务问题愈发严重，并且此时资金就不会去参加经营活动，而是回去追逐价格，进一步扩大居民消费价格指数与狭义货币之间的裂口，家庭部门进一步压制非必需品的购买，生产价格指数进一步承压增大，企业的经营状况恶化，财政状况恶化，从而进入恶性循环&lt;/p>
&lt;p>M1（狭义货币）：流通中的现金 + 支票存款&lt;/p>
&lt;p>M2（广义货币）：M1 + 储蓄存款&lt;/p>
&lt;p>M1反映现实的购买力，M2不仅仅反映现实的购买力，还反映潜在的购买力&lt;/p>
&lt;p>M1增速较快，表明消费和终端市场活跃，M2增速较快，则表明投入和中间市场活跃&lt;/p>
&lt;p>M2过高而M1过低，表明投入过热，需求不旺&lt;/p>
&lt;p>M1过高而M2过低，表明需求强劲，投入不足，有涨价危机&lt;/p></description></item><item><title>2021年：城市欠农村的，该还了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=2AhqxSspK7I">2021年：城市欠农村的，该还了&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>《关于调整完善土地出让收入使用范围优先支持乡村振兴的意见》：从十四五的第一年，即2021年起，各省市自治区分年度稳步提高土地出让收入用于农业农村比例，到十四五期末，土地出让收收益（土地出让收入 - 征收等成本）用于农业农村比例达到50%以上，若不足土地出让收入的8%，则按8%计算，或土地出让收入用于农业农村的资金占比逐步达到10%以上&lt;/p>
&lt;p>农村和城市发展严重分化的根本原因：长期以来土地增值收益取之于农，主要用之于城&lt;/p>
&lt;p>提供公共服务是城市一切文明的来源，而提供公共服务离不开土地和钱，土地每个城市都有，但无论电力、通讯、道路等公共服务大都需要一次性投资，而所需要的钱的规模十分庞大，1994年分税制改革后，将原先隶属于地方的诸多税收收归中央，极大压缩了地方政府的税收分成，因为当时城市土地开发收益很小，并没有引起中央重视，因此这块收益留给了地方，于是地方政府在接下来的时间里，以土地使用权为信用基础，吸引资本参与，积累承示范站资本的土地财政&lt;/p>
&lt;p>随着房地产的突飞猛进和中国城镇化的发展，国有土地开始不够用了，于是地方政府将城区、城郊原本的集体土地转化为国有土地，通常的做法是，将城市郊区或城中村的农村居民集体转换为城镇居民，然后其集体用地通过低价征收，变成了城镇的国有土地，这样就可以拿来拍卖了，地方政府在征收原本的集体土地时，通常以土地上的农产品产出，来确定征地价格，但地方政府一转身，将其作为国有土地拍卖时，按照价高者得的原则，土地成交价通常高达土地征收成本的成千上万倍，这中间的收益，就全部归入城市的政府性基金收入，就这样，城市对农村的攫取，变成了一种隐性的、大部分人感觉不到的方式&lt;/p>
&lt;p>土地财政的负面效应：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>在土地出让金自收自支的规定下，大多数地方政府，倾向于把收入用于各种政绩工程，地方旁边之风愈演愈烈&lt;/li>
&lt;li>在土地买卖过程中，寻租活动变本加厉&lt;/li>
&lt;li>地方政府的卖地收入主要投向城市建设，这带动了房地产的一系列产业，比如建材、电器、五金等，并且每当遇到经济问题时，地方政府首先想到的就是能够带动一些列产业的房地产，在一轮轮货币信贷和国家政策刺激下，与房地产相关的行业基本都出现了严重的产能过剩，此外房地产相关的产业基本都是高污染、高排放、高耗能的低端产业，当这些产业大量占用社会资源时，中国经济的可持续发展能力遭遇到了严重阻碍&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>土地财政最核心的问题，在于其收入基本都用于城市，由此造成了更大的城乡差距、地区差距，低收入城镇居民，特别是农民的收入增长缓慢，而大城市房价却飞速上涨，高昂的房价反过来抬高了农民进入城市的门槛，也阻碍了进一步的城市化，透支了中国的经济增长前景&lt;/p></description></item><item><title>又一房企巨头要倒下？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%88%BF%E4%BC%81%E5%B7%A8%E5%A4%B4%E8%A6%81%E5%80%92%E4%B8%8B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:37:15 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%88%BF%E4%BC%81%E5%B7%A8%E5%A4%B4%E8%A6%81%E5%80%92%E4%B8%8B/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=AbC3pMB60ek">又一房企巨头要倒下？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>展期本质上就是违约，债券违约，意味着信用公开崩塌&lt;/p>
&lt;p>把钱变成资产容易，但要把资产变成等额的钱，却绝非易事&lt;/p></description></item><item><title>内患外忧,经济下滑</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:35:31 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=G10lwJR_iCY">内患外忧,经济下滑&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>现在最需要的就是将国常会表态的不出不利于市场预期的措施和稳定经济的政策早出快出这两点具体落实下去，另一方面做好积极引导，不要轻易打击任何行业，尽快稳定市场信心，否则疫情反复、楼市低迷、股市不稳、消费不畅、就业困难，未来出口再下滑，那么经济趋势很可能积重难返，难以扭转&lt;/p></description></item><item><title>乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:54:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=nTo0iDdXlwE">乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>俄罗斯要求天然气以卢布结算的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>反制经济制裁，从而在短期内遏制卢布名义汇率的下滑，但是卢布的兑换和流通在境内外都被高度管制，维护名义汇率并不能改变卢布的弱势地位&lt;/li>
&lt;li>变相强迫欧盟放开贸易制裁，但前提是欧洲同意用卢布交易&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>2020年全球天然气供应格局中，美国占23.7%，俄罗斯占16.5%，伊朗占6.5%，而全球天然气需求格局中，美国占21.7%，欧洲占14.1%，俄罗斯占10.7%，欧洲能源消费结构中，石油占34%，天然气占25%，煤炭占12%&lt;/p>
&lt;p>欧洲本土天然气产量难以满足生产、消费的需求，天然气对外依存度极高，2019年的进口量就达到了7826亿立方米，其中从俄罗斯的进口，约占总进口量的38%，其中管道气进口量占比一度超过90%，但液化天然气占比也在逐年提高，到2020年液化天然气进口量占比已达到25%左右，欧洲管道气进口主要有俄罗斯、挪威以及北非三大渠道，其中俄罗斯为最大管道气供应者，占欧洲地区管道气进口量的40%，而液化天然气的进口结构来看，进口来源较为多样化，2021年美国占进口量的26%，其次是卡塔尔占24%，再是俄罗斯占20%&lt;/p>
&lt;p>欧洲与俄罗斯天然气脱钩，短期代价是非常巨大的，可是，俄罗斯单方面决定，改变天然气结算方式，已经把和欧洲贸易伙伴仅存的纽带打破，付出高昂的替代成本，确实会让欧洲在这个冬季变得难熬，但正因为天然气供应如此重要，严重的不确定性必须消除，而价格冲击一定会刺激新的供给替代，所以替代发生与否，无非最终的核算成本值不值得罢了&lt;/p>
&lt;p>全球化的本质，是整合全球供应链的经济现象，因此目前全球化国际体系的主体，是生产贸易的体系，而不是传统地缘政治时代的军事优先，这样的国际秩序，就要求全球化的参与者，不断在传统地缘政治的有形空间和全球经济体系的无形空间中做出取舍&lt;/p>
&lt;p>目前的全球化并不完美，造成全球贫富差距加大、全球金融危机、债务高企，但是目前全球经济社会发展依然需要依靠这一体系维持下去，不愿意受到这一体系的约束，只能主动或被动的退出，但这并不意味着就能够获得更好的自由发展，因为脱离了全球经济体系，等于离开了全球经济科技力量的绝对主力，也就意味着失去了行动能力，更不用说对抗了&lt;/p></description></item><item><title>国内最近政策动向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:53:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=knjQe_VW3-4">国内最近政策动向&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>国内经济下行压力大的原因：俄乌冲突加剧全球通货膨胀、全球进入加息周期，世界主要国家央行开始跟随美联储加息、国内疫情反复&lt;/p>
&lt;p>跨周期调节：一般用于解决中长期的经济问题，也就是在出台政策的时候，要对未来进行判断，刺激性政策不能让市场过热，收缩性政策不能让市场过冷&lt;/p>
&lt;p>逆周期调节：一般用于解决短期的经济问题，降准、降息等措施就是逆周期调节，能起到临时救急的作用&lt;/p>
&lt;p>房地产调控中，限贷、限售、限购是主要手段，其中限购对楼市的影响力最大&lt;/p>
&lt;p>中国楼市就是典型的政策市，大涨必有调控，遇冷必有松绑，毕竟，房地产不仅能通过固定资产投资直接拉动经济增长，还能通过卖地收入补充地方的土地财政，而且，经由超长产业链也能带动一系列产业的回暖&lt;/p>
&lt;p>楼市的政策刺激效应已面临边际递减的尴尬，而作为反面的挤压实体经济、金融风险、民生压力等问题愈发突出&lt;/p></description></item><item><title>央行最新报告：透露了国内财富现状</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:47:43 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=pXe-CfUsagM">央行最新报告：透露了国内财富现状&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>《2019年中国城镇居民家庭资产负债情况调查》在全国30个省市区对3万余户城镇居民家庭开展了资产负债情况调查&lt;/p>
&lt;p>中国城镇居民家庭总资产均值达到317.9万元，但中位数为163万元，其中最低20%的家庭所拥有的资产仅占资产总量的2.6%，而最高10%的家庭占比为47.5%，财富其实更多的集中在少数家庭中&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/%e5%b1%85%e6%b0%91%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e6%80%bb%e8%b5%84%e4%ba%a7%e5%88%86%e5%b8%83%e6%83%85%e5%86%b5.png"
alt="居民家庭总资产分布情况"
width=1026
height="1046" />&lt;/p>
&lt;p>家庭资产由于地区不同也呈现明显差异，经济发达地区的居民家庭资产水平高，北京的城镇家庭平均资产达到892.8万元，而新疆的城镇家庭平均资产为127.5万元，而其中真正的原因就是因为北京的房价高&lt;/p>
&lt;p>第一经济大省广东的户均总资产不仅明显低于江苏和浙江，也低于邻省的福建，仅位列全国第六，主要因为广东是一个区域发展差距较大的省份，虽然珠三角经济较为发达，但粤东西北地区经济发展较为滞后，整体房价水平也较低&lt;/p>
&lt;p>沿海经济大省山东，户均总资产更是低于全国平均水平，位居河北和安徽之后，仅位列第十，主要是因为山东除了青岛和济南这两个房价较高的以外，其他地区的房价总体水平不高&lt;/p>
&lt;p>总体上，东部沿海发达地区的家庭资产高于中西部地区，东部地区居民家庭户均总资产为461万元，分别高出中部、西部、东北地区197万元、253万元、296万元，东北地区居民家庭户均总资产最低&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e8%b5%84%e4%ba%a7%e5%9c%b0%e5%8c%ba%e5%b9%b3%e5%9d%87%e5%80%bc.png"
alt="家庭资产地区平均值"
width=1830
height="1078" />&lt;/p>
&lt;p>中国城镇居民家庭资产以实物资产为主，户均253万元，实物资产中，住房、商铺、厂房等房产占了绝大多数比例，光不动产的比例就超过7成，高资产低收入的情况非常普遍&lt;/p>
&lt;p>相比房产的比重之大，金融资产就很低了，户均金融资产64.9万元，占家庭总资产的20.4%，远低于美国的42.5%，并且中国城镇居民的风险偏好非常低，包括银行理财、定期存款、现金、公积金、借出款、债券等固定收益资产，占了所有金融资产的83.1%，股票和基金这种权益类资产占比只有6.9%&lt;/p>
&lt;p>中国城镇家庭的房产占据总资产的74%，股票只占总资产的1.38%，因此可以看出国内根本没有把股票作为主要投资手段，也是为什么一直再提稳房价的重要性，房产与中国的土地财政、银行主力信贷资产、国家利益紧紧的绑定在了一起，保护房价基本也就等于保护居民资产了&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/%e5%ae%b6%e5%ba%ad%e8%b5%84%e4%ba%a7%e6%9e%84%e6%88%90%e7%bb%93%e6%9e%84.png"
alt="家庭资产构成结构"
width=1630
height="802" />&lt;/p>
&lt;p>中国城镇居民有房的比例达到96%，而且即使是经济水平最低的后20%人口，他们的房产拥有率也接近90%，远高于美国的63.7%住房拥有率，另外，中国城镇居民中有两套住房的占比为31%，有三套及以上住房的占比为10.5%，即拥有两套和两套以上房产的家庭比例达到41.5%，户均拥有住房1.5套，因此目前中国的住房并不存在供不应求，主要问题还是分布不均&lt;/p>
&lt;p>中国城镇居民家庭的过于单一化的资产构成是不合理的，抗风险能力很低，目前中国居民最为以来的房产为例，其变现能力差，而且投资回报可能会伴随人口老龄化、城市化的饱和以及金融风险的积累而降低甚至为负，在金融资产中，固收和现金比例如此之高，也是不能适应未来的低利率甚至零利率社会的&lt;/p>
&lt;p>城镇居民资产分布不均的另一面，是城镇居民的债务分布也不均，有负债的家庭占比为56.5%，其中，东北地区居民家庭负债参与率最低，为42.1%，东部为57.9%，中部为55.7%，西部最高，为60.1%，但从负债总量来看，大多数家庭的负债并不高&lt;/p>
&lt;p>中国家庭的负债结构与其他国家相比结构单一，主要就是房贷，而其他国家则由房贷、车贷、学生贷、信用卡等多个构成比较平衡，在有负债的居民家庭中，房贷占了家庭总负债的75.9%，而买房其实是投资，是另一种储蓄&lt;/p>
&lt;p>中国城镇居民家庭偿债能力总体较强，偿债收入比平均为18.4%，有12.8%的家庭，月偿债收入比超过40%，占样本全部家庭债务的比重为34.7%，4.5%的家庭月偿债收入比超过60%，占样本全部家庭债务的12.8%&lt;/p>
&lt;p>由于债务基本都是房贷，所以债务的风险直接影响房地产市场，房产的特点是流动性差，换手率低，并且每一套房产的成交价都会成为区域内下一套的参考价，现实情况中，大多数小区的换手率还不到4.5%，因此如果市场上有4.5%的人因为加杠杆太过激进，而无法抗住还贷压力，那就足以对市场和价格带来冲击，因为他们的数量已经和正常的交易者一样多了&lt;/p></description></item><item><title>中国互联网大裁员</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E5%A4%A7%E8%A3%81%E5%91%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:46:23 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E5%A4%A7%E8%A3%81%E5%91%98/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=3hgsIuIWpmo">中国互联网大裁员&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>互联网寒冬出现的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>宏观来看，中国经济增长持续恶化，对互联网行业形成直接影响&lt;/li>
&lt;li>政府对互联网行业的监管，限制了行业的扩张势头&lt;/li>
&lt;li>互联网行业经过20多年的高速发展之后，行业天花板越来越近，突破瓶颈越来越难&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以电商来看，2010年国内网购用户数增速高达49%，但到2014年开始，网购用户增长速度开始跌至20%以下&lt;/p>
&lt;p>互联网企业此前的超高增长，让所有的投资人只看未来、不看现在，这导致互联网企业极度重视扩张，急于讲述新故事，他们使用烧钱补贴的手法迅速控制市场，最终成为一个超大规模的垄断巨头，从而带来天量的利润，弥补投资人前期付出的一切，直到2021年国内动用反垄断法，让这个商业逻辑瞬间不复存在&lt;/p>
&lt;p>互联网巨头进入多元化领域，太过具有优势，相较于传统企业的内生性扩张，比如制造业，需要买设备、租地、建厂房等，进入和退出的成本都很高，而互联网企业进入的额领域，更多的是原有技术的复制，更多的成本在于人力资本的成本以及推广的费用，而这两项成本随时可控，如果不及预期可以直接砍掉&lt;/p></description></item><item><title>从中国的失业率说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:43:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=23_BQcSoXm4">从中国的失业率说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国的失业率针对的是城镇劳动人口，大约4.4亿，而中国总劳动人口大约是7.7亿，规模庞大的农民工是农村户口，压根就不统计失业率，并且城镇失业率以城镇失业登记为准，现实中多数失业者都不会去做失业登记，因为失业登记需要原单位开具辞退证明，表明非因本人意愿中断就业，而失业率调查样本是8.5万城镇户，仅占城镇就业人数的0.03%，所以失业率这一数据，基本没有什么参考价值&lt;/p>
&lt;p>隐性失业：指劳动生产率极为低下的就业或者半就业半失业，比如农村半务农半休息的青年、工作量长期不饱和的城乡结合部临时工等，这也是中国最难统计的部分&lt;/p>
&lt;p>中央政府负债率低于居民负债率和企业负债率，中国的国有资产储备惊人，央企利润极其丰厚，这些财富本质上是国民的&lt;/p>
&lt;p>中国的货币政策传导机制一直存在问题，通常，传导机制是由利率机制决定的，商业银行根据资金供需及市场风险调整利率，向企业提供贷款，但是，中国的利率并非市场化，以官方定价为主，利率价格失灵，价格机制无法合理调节余缺，信贷传导机制自然就出问题，而且，国内的国有银行占据金融主导地位，而国有银行愿意给更多的国有企业、地方政府放钱，却不愿因放钱给中小企业，所以利率非市场化与信贷所有制歧视扭曲了传导机制，导致央行放水给金融机构，但金融机构并没有把钱投放到实体经济，即便给了实体企业，最后还是大机构和大企业拿走了金融资源，小企业融资难、融资贵，杠杆率高起&lt;/p></description></item><item><title>疫情肆虐，经济数据</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%82%86%E8%99%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:42:20 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%82%86%E8%99%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=VRXIlNy3EQA">疫情肆虐，经济数据&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>疫情对工业生产的影响有两条传道路径：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>运输环节，进而影响到原料进场以及成品出厂&lt;/li>
&lt;li>工厂相关人员被隔离无法复工，从而影响工业的产能利用&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>中国的“高房价之谜”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=4Y8-Yew7wrk">中国的“高房价之谜”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>房价由三个因素共同作用：人口增长（刚需）、金融属性（非刚需）、土地供给&lt;/p>
&lt;p>恒大首席经济学家任泽平：长期看人口，中期看土地，短期看金融&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>土地 + 金融：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>土地财政就是将土地融资给市场，一下子获取大量资金投入基建，这也造就了中国超前的基建水平，快速卖地也比外国慢慢收取房产税有效的多，同时土地财政也抵消了部分税收，土地财政可以和个税总量持平&lt;/p>
&lt;p>土地的价格取决于土地上承载的房产的价值，土地上的房产越贵，土地也就越值钱，融到资也就越多&lt;/p>
&lt;p>融资的背后就代表着大量的资金将房产作为投资品，而不是满足刚需居住，此外体制的特殊原因导致股票和理财产品成为韭菜被收割的重灾区，聪明的资金只能拼命的投资房产，再加上中国居民的高储蓄率，就不断推升了房价&lt;/p>
&lt;p>政府为了保证土地财政的稳定持续，就选择挤牙膏式的出售土地&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>人口：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>一二线城市人口净流入，住房需求不断增加&lt;/p>
&lt;p>棚户改造的赔钱不赔房，逼着拿钱买房&lt;/p>
&lt;p>城乡双轨制，农村的所有基础建设都是远远不如城镇的，比如医疗、教育、养老，新农村的年轻人只能被逼着往城市走，默默接受城市的高房价&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>房价会不会下跌：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>中国经济和房产深度绑定，中国的总债务已高达GDP的600%，高债务的背后是大量房地产用作抵押物，一旦房价大幅下跌，整个房地产的债务链条都会螺旋式下坠并最终毁灭，整体经济形式就会严重恶化&lt;/p>
&lt;p>房价还绑架了银行，银行倾向于借钱给房地产商和借钱买房的百姓，房地产价格一降，银行全是坏账&lt;/p>
&lt;p>房地产还绑架了政府，政府靠卖地赚钱，有钱就能拉动经济，升官发财，此外房价下跌会导致经济崩溃，这会带来严重的政治问题，这对于以经济为唯一合法性的党是难以承受的&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>高房价的影响：&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>土地财政的本质是融资，融资来的钱就一定会从某些人身上出，虽然中国只有5%的人缴纳个税，但中国却有无数人透支着三代人、六个钱包，将每月收入的大头奉献给了房产，而房钱又以地价的形式转移给了政府，这就是财富转移的精妙之处，同时也是国富民穷的根本原因之一&lt;/p>
&lt;p>本质就是政府用房地产榨取民间财富，以及将百姓绑定在日夜的辛苦劳作上，即使被996剥削，但因为害怕失去工作无法还贷而不敢出声&lt;/p>
&lt;p>高房价带来的高成本叠加人口红利的消失，使得制造业等产业的投资回报率快速下降，这就是高房价对制造业投资的挤出效应&lt;/p></description></item><item><title>中国资本家的“在劫难逃”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%8A%AB%E9%9A%BE%E9%80%83/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:36:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%B5%84%E6%9C%AC%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%9C%A8%E5%8A%AB%E9%9A%BE%E9%80%83/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=G3kEYO3bBvI">中国资本家的“在劫难逃”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>政府只需保障私有财产，不折腾不违反经济规律，正常提供基建等公共服务和税收的二次分配&lt;/p>
&lt;p>官方总喜欢把改革等过程塑造成宏大叙事和丰功伟绩，而其实改革只是修正错误的政策，仅此而已&lt;/p>
&lt;p>从改革开放的一开始，对资本主义私有产权的保证只是为了政权服务，各种法律法规、进出口贸易甚至是产业升级皆是如此，党不需要皆可废除，这是中国的政治逻辑所决定的，一切都服务最高统治&lt;/p>
&lt;p>因为这个国家本质上只是一些人的私产，资本家在他们眼里只是可用的工具&lt;/p></description></item><item><title>这些年的“突然内卷化”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=OuZND1JLvH4">这些年的“突然内卷化”&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>总需求：出口、政府开支、企业投资和居民消费&lt;/p>
&lt;p>世界需求趋于饱和，希望通过产业升级进一步刺激出口，但技术从零到一本就困难，再加上此时中国对很多国家的贸易顺差已经过大，导致出口乏力，并且房地产和基建也趋于饱和，导致政府开支和企业投资停滞，当需求端乏力，供给端也跟着乏力，而同时大量农村劳动力在进入城市，大量高校毕业生仍在进入市场，这也就导致了内卷化&lt;/p>
&lt;p>避免内卷化的方法：在总需求中出口、政府开支和企业投资都停滞的情况下，居民消费是拉动需求的最好方法，然而中国居民消费占经济的比重实在过低，只不足40%，而欧美往往在60%以上&lt;/p>
&lt;p>居民消费占比过低：被房价绑架、劳工群体弱势、税收再分配&lt;/p>
&lt;p>中国工会并不实质存在，也禁止自主运作，因此工人无法举行罢工或和资本谈判，此外中国的人大并没有审法和立法的实权，而掌握立法权的中南海老同志们都是保守的右派市场主义者，这也就导致了劳工群体的弱势，进而造成巨大的贫富差距&lt;/p>
&lt;p>政府将过高的税收用在房产和基建，而医疗教育和社保的比例过低，而百姓对医疗教育养老的需求始终存在，政府支出不足也就意味着需要百姓自身填补，这也就是中国储蓄率高的原因&lt;/p>
&lt;p>释放居民消费活力的方法：人大和工会自主运作，替劳动人民发声，保证劳动人民的权益&lt;/p></description></item><item><title>复盘中国医疗30年</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8C%BB%E7%96%9730%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:29:39 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E5%A4%8D%E7%9B%98%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8C%BB%E7%96%9730%E5%B9%B4/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_P3NXvNr1o8">复盘中国医疗30年&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国医疗体系问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>过度市场化：医院和医生的收入与患者的支出挂钩，这就带来了以药养医，此外还有过度医疗（为了避免过度医疗，政府后来推行总额预付制，即每年给医院一定额度，超过部分就不给予报销，这导致医院到年底纷纷出现额度超支推诿病人的情况），后政府实行按疾病诊断分组付费，即按病情和治疗方案分类付费，目的为了鼓励医院不乱开项目，但导致医院偏向于服务自费病人，病患阶层被人为割裂&lt;/li>
&lt;li>公立医院过度行政化：医生的一切福利待遇和科研经费都与编制捆绑，医生无法自由流动，人事雇佣和解聘要严格遵循公务员法相关规定（公立医院的本质是戴着脚链的营利性医院），因此优秀的医师自然会往一线城市的三甲医院集中，而不是去落后地区或基层医院，越穷的地方，资源也就更加匮乏&lt;/li>
&lt;li>政府投入严重不足：中国医疗支出仅占总财政支出的7%，而欧美往往在15%以上，财政支出的大头都在房产和基建上，政府的福利支出要和税收成正比，税收高了百姓兜里的钱就少了，中国税收比重21%，而台湾新加坡香港的税收比重低至15%，政府却承担起了全民医疗&lt;/li>
&lt;li>医保的保障能力仍不足：因病致贫仍是致贫的首因，门诊报销有起付线，有封顶，还有自付药和自付检查部分，医疗分级的转型困难，患者无论大小斌病都涌向三甲医院，这种不分病情轻重的完全平等，反而加重了目前的看病难和看专家难，此外中国认识到自己患病和获得治疗的病人比例比其他中上等收入国家的平均数据低10个百分点&lt;/li>
&lt;li>医生收入被人为压低：医疗经费投入不足，因此医生往往多开检查，拿回扣，收红包，医生本身就被人为压榨，那么对待患者的没耐心和医德低下也不难理解&lt;/li>
&lt;li>缺乏有效的监管：核心是法治问题，立法是否充分考虑患者，执法是否到位，维权途径是否畅通（对于法治，绝大多数国家均采用司法独立，立法和法官脱离政治和行政，而中国司法却往往不能独立）&lt;/li>
&lt;li>医疗分等级：体制内的特权阶级，享受高干病房等特权服务，公职人员享受公费医疗，普通城镇户口拥有医保，最底层是农村户口，新农合的参保，在总体医疗投入本就不足的同时又对特权阶级有超高国内民待遇的医疗，那么中下层尤其底层还剩多少可想而知&lt;/li>
&lt;li>未建立针对老人的长期照护制度：由于中国社会保障开支本来就少，而长期照顾的公共筹资又是一笔庞大的财政支出，目前各省早就财政赤字，所以多数地方政府都无法支付这笔开支，这也就导致了养老院乱象频出&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>各国医疗体系：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>美国：低收入和老年人由政府买单，其他全靠商业保险，医院也多为私有，主要思路是依靠市场&lt;/li>
&lt;li>加拿大：全民医疗，政府支出所有费用，除了基层医疗系统外所有医院都是公立，虽然一视同仁，质量也不错，但因为没有竞争，就会导致效率过低，看病等待时间长&lt;/li>
&lt;li>日本/台湾：政府统一支付，所有人一视同仁，但供给端允许市场竞争，这样在价格降低的同时也保证了质量&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:27:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=4yFK83e3ykQ">中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>逆市场阶段：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1950年，土改运动&lt;/li>
&lt;li>1956年，公私合营，没收了企业家的所有权，&lt;/li>
&lt;li>1957年，大跃进，大跃进的本质是不惜代价完成不切实际的计划，是逆市场规律的经济政策导致的一场悲剧&lt;/li>
&lt;li>1966年，文化大革命&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>从1952年到1978年，中国的人均经济增长只有2.3%&lt;/p>
&lt;p>市场经济改革阶段：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>1978年，农业改革，家庭联产承包制（万里）&lt;/li>
&lt;li>1978年，工业改革，企业更大自主权（赵紫阳）&lt;/li>
&lt;li>1980年，财政包干制（赵紫阳）&lt;/li>
&lt;li>1980年，贸易特区（习仲勋）&lt;/li>
&lt;li>1982年，企业减税让利；1984年，利改税（赵紫阳）&lt;/li>
&lt;li>1986年，企业承包制；1988年，股份制改革（赵紫阳）（至此完成释放市场活力的改革）&lt;/li>
&lt;li>1988年，价格走向市场化（赵紫阳）&lt;/li>
&lt;li>1994年，分税制改革（朱镕基）&lt;/li>
&lt;li>1998年，城镇住房改革（朱镕基）&lt;/li>
&lt;li>1999年，国企体制改革（朱镕基）虽然牺牲了一代人，但在经济学角度，却有效释放了劳动力市场，提高了企业的积极性，大大减轻了财政负担&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>价格双轨制：即一部分产量是计划内的适用政府价格，而计划外多生产的用市场价格，一些体制内关系着乘机倒卖赚取价差，也就是所谓的官倒现象，物价也在投机过程和经济过热中不断上涨&lt;/p>
&lt;p>中国经济大部分关键结构性改革都在赵紫阳的十年完成，当然全国各级政府的改革派也功不可没&lt;/p>
&lt;p>经济发展的本质是生产力的提高，改革开放本质上是希望通过市场改革、外资、技术促进生产力的提高&lt;/p>
&lt;p>改革从来都必须政治和经济齐头并进，六四后，决策层发现政治改革可能会让党失去权力，于是政改彻底停止&lt;/p>
&lt;p>由于没有有效的选举和议会，于是权利无法得到监督，于是真正的法治就不可能存在，既得利益集团越来越庞大，于是更加抵制改革&lt;/p>
&lt;p>计划经济&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>生产资料公有&lt;/li>
&lt;li>按计划生产，由于生产资料如工人、车间、机器等要素都是政府所有，所以生产什么、怎么生产、产品分配都是政府决定，而不是市场决定&lt;/li>
&lt;li>价格由政府决定：产品价格也是政府决定，而不是由供需平衡决定&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>计划经济意为着资源无法通过市场分配，这就意味着生产的低效率，同时任何私人无法拥有生产资料和劳动成果，这就导致了投资或创新的积极性丧失，整个系统就无法运作&lt;/p>
&lt;p>市场经济：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>生产资料主要私有&lt;/li>
&lt;li>生产活动由所有者决策&lt;/li>
&lt;li>价格由市场决定&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:24:41 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=SeY532qRZDs">中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>由于欧美的股市和经济实体联系的比较紧密，大多数人的退休金和继续都会放在包含股市的基金里，于是经济增长带来了股市增长，使得全民可以共享经济增长的红利&lt;/p>
&lt;p>中国股市和经济脱节的原因：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>资金：中国居民的积蓄很少全部投资股市，机构也不把股市当做主流的资产配置途径，没有资金的流入，股市自然就无法持续上涨，历年来每次股市的牛市，都是因为某些原因导致资金的突然涌入，然后在暴跌中集体涌出，这些资金的目的并非投资，而是投机，它们并不看重企业的盈利能力及股票分红&lt;/li>
&lt;li>上市公司质量：全国上市公司中有30%以上是国有企业，多数国企选择上市主要是为了圈钱，并不想分红，那么估值自然也就无法增加；中国股市的成分股并不代表社会各界有价值的公司，上证十大权重股中有6个属于金融业，而相反美国前五大权重股均为高科技公司；由于中国股市无法提供足够的资金和正确的估值，中国优秀的企业也都选择赴美上市，导致股市中优质公司变得更少&lt;/li>
&lt;li>货币超发和房地产牛市：政府大量超发的货币，07年居民新增贷款只有1万亿，而到了18年达到8万亿，居民贷款的绝大多数流向了房地产；由于股市的投机性质不被人们信赖，居民和投资者的大量资金就只能流向楼市，而地产价格的不断上涨又不断吸引资金进入，对股市以及其他领域起到虹吸效应&lt;/li>
&lt;li>上市退市规则：中国股市对上市公司采取的是审核制（直到20年改为注册制），主板上市门槛非常高，目的就在于政府为了帮国企纾困资金问题垄断了新股发行，上市机制决定了股市里都有什么样的公司和行业，很高的上市门槛实际上是把很多新兴行业拒之门外；中国股市退市制度匮乏，美国每年约有12%的公司因业绩等原因退市，而中国因为股市本身就是为了给国企融资，要顾及国企央企及地方政府的面子，退市很难执行，导致很多业绩平平的公司依然留存&lt;/li>
&lt;li>内幕交易和造假等行为充斥：股市中利益相关者无法得到有效地监督和制约，导致股市中大量妖股和庄股横行，各方利益集团都想从股市中收割自己的利益，导致股市成为了收割韭菜的重灾区（核心问题是没有真正的法治，司法无法独立运作）&lt;/li>
&lt;li>缺乏做空机制：中国股市虽然有股指期货，但散户想要做空非常困难，不能做空就会严重影响估值的形成，因为价格是多空双方博弈的结果，并且同时会让多数情况下买方大于卖方，因而就不会形成一路俯冲的股灾，中国股市不允许做空的主要原因是因为管理层任务无法做空可以让国企的股价更高更稳，更利于发行新股&lt;/li>
&lt;li>缺乏合法的做市商：做市商是具备一定实力和信誉的证券经营法人，他们通过专业分析来提供市场的参考价格，维持市场的流动性，从而满足公众投资者的投资需求，但中国股市禁止一切民营做市商的行为，但却始终有非法的、半明半暗的大批庄家&lt;/li>
&lt;li>证券交易所行政化：当今世界大多数证券交易所属于公司制，整体上是向公司制的方向改革和发展，而中国交易所的主要管理层属于行政任命，均为体制内的编制，这就造成了不透明、低效率和对改革的缺乏热情&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>农村地区的制度性剥削 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%B0%E5%8C%BA%E7%9A%84%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%80%A7%E5%89%A5%E5%89%8A-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:22:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%9C%B0%E5%8C%BA%E7%9A%84%E5%88%B6%E5%BA%A6%E6%80%A7%E5%89%A5%E5%89%8A-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=eYWSu0Wk20g">农村地区的制度性剥削 城乡随拍&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>自1949年建国以后，民众就开始接受中共党组织的直接管理，比如村委会就是共党的最基层的党组织，这与清朝以前皇权不下县有着很大的区别&lt;/p>
&lt;p>与严密组织起来的共党团体力量相比，散沙化的农民没有任何组织力量，人与人之间的信任和私下的组织结构早在土地革命运动时就已经破坏殆尽，自然地共党政府可以得以实现以少数人统治多数人&lt;/p>
&lt;p>国家组织在成立初期通常是以抵御外敌为目标而建立的，当外部威胁消失以后，组织就要寻找新的目标继续生存下去，其他国家政府会按照和民众约定好的一套制度继续运行下去，也就是执政合法性来源于宪法，而中共则以带领民众建立共同富裕的社会主义国家，实现中华民族伟大复兴，这实际上就是国家组织为继续运行下去寻找另一种新的合法性来源&lt;/p>
&lt;p>户籍制度，使得流动人口的工作就业居住医疗教育都会因非本地户籍而受到很多限制&lt;/p>
&lt;p>原本国家财政收入的一部分要用于社会福利保障，平衡社会贫富差距，但因中国的城乡二元户籍政策和公务员更高的福利保障，这种做法反而加剧了贫富差距，中国的福利保障对于农民来说反而成了负担&lt;/p></description></item><item><title>城乡随拍的幕后故事和回应</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D%E7%9A%84%E5%B9%95%E5%90%8E%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%92%8C%E5%9B%9E%E5%BA%94/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:21:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D%E7%9A%84%E5%B9%95%E5%90%8E%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%92%8C%E5%9B%9E%E5%BA%94/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ev4zdKExkWw">城乡随拍的幕后故事和回应&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国人的苦难都源于一个贪婪的政府和对错误观念的执着&lt;/p>
&lt;p>不是制度的问题，是人的问题，制度是人建立的，甘愿做奴隶追求做皇帝的人建立不了自由平等的制度&lt;/p>
&lt;p>中国所有媒体在报道内地各种暴力事件时，它是绝对不会强调嫌疑人的身份是汉族，只字不提种族身份，但对于维族人就是用暴力恐怖活动的字眼&lt;/p>
&lt;p>如果一个文化是有吸引力的，那不用逼迫人们也会趋向于它&lt;/p>
&lt;p>中国政府在新疆对维族人的暴力统治只会滋生仇恨等到共党政府一垮台那里的汉族人就必然会成为复仇的目标&lt;/p>
&lt;p>政府应该惩治罪有应得的人而不是迫害普通老百姓，一小撮恶徒怎么就代表了整个维族&lt;/p></description></item><item><title>为什么中国到处都有宣传标语 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B0%E5%A4%84%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E6%A0%87%E8%AF%AD-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:19:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%B0%E5%A4%84%E9%83%BD%E6%9C%89%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E6%A0%87%E8%AF%AD-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mqLGFVqHlg4">为什么中国到处都有宣传标语 城乡随拍&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>权威即是建立在合法性基础上的权利&lt;/p>
&lt;p>马克思韦伯对权威提出三个类型，传统权威：从传统习俗中得到合法性，卡里斯玛权威：以领袖的超凡的禀赋获取追随者的拥戴获得合法性，法理权威：依据民众所认可的公正程序而得到的合法性基础&lt;/p>
&lt;p>卡里斯玛权威有两个要素，其一是要像神一样能做到凡人做不到的事，其二就是追随者要相信他是神&lt;/p>
&lt;p>毛泽东就属于卡里斯玛权威，但是人就会死，因此其后将这种权威转移到共产党这个组织上，即卡里斯玛组织化&lt;/p></description></item><item><title>中国环境污染背后的体制问题 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%8E%AF%E5%A2%83%E6%B1%A1%E6%9F%93%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%BD%93%E5%88%B6%E9%97%AE%E9%A2%98-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:17:58 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%8E%AF%E5%A2%83%E6%B1%A1%E6%9F%93%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%BD%93%E5%88%B6%E9%97%AE%E9%A2%98-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=w4gcPgwLfX0">中国环境污染背后的体制问题 城乡随拍&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国官僚体制中下级官员的职场升迁完全取决于上级，这也就是为什么不可能是上面的领导人是好的，但下面的人是坏的原因，因为下面的人正是上面的人提拔上去的&lt;/p>
&lt;p>一个社会的整体价值观念是跟政治制度相匹配的&lt;/p></description></item><item><title>中国分裂是唯一出路 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%86%E8%A3%82%E6%98%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:14:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%88%86%E8%A3%82%E6%98%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6Y6-5pDNHxY">中国分裂是唯一出路 城乡随拍&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>政府对社会的破坏&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>社会福利保障户籍制度的不平等，使民众为了生存资源相互争斗&lt;/li>
&lt;li>打压非政府组织，使民众面对社会问题时孤立无援&lt;/li>
&lt;li>控制教育体系，使民众愚昧任其奴役摆布&lt;/li>
&lt;li>控制法律体系，威慑民众抑制人心中的善良，禁止民众进行反抗&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>美国政府各部门的的利益冲突最终都在宪法的框架内寻求解决方案，而在中国似乎就不存在这种利益冲突，所有团体组织个人的利益都被排在国家利益之后&lt;/p>
&lt;p>中国政府处理问题的方式都是头痛医头，脚痛医脚，比如卡车因为运价邮费原因不得不超载，但政府直接派警察惩处超载，而不解决背后的原因&lt;/p>
&lt;p>政府乐忠于煽动民族主义，使民众陷入对国家集体主义叙事的狂热之中，代价就是对个人生命尊严财产权力的肆意践踏&lt;/p></description></item><item><title>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:10:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ylzmtG1LSOk">2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>全球化+低人权造就了中国的经济奇迹的产生，低人权在发展前期帮助加速资本的原始积累（要实现经济发展就必须要有较快的资本积累，即国民的收入不能全部消费掉，而是要进行投资，促进技术进步），但不能一直靠低人权优势来搞原始积累&lt;/p>
&lt;p>过去20年，伴随着资本积累的过程是市场开放、竞争、贸易扩展和外商直接投资的增长，这些帮助中国维持较好的技术进步，从而保证了经济的快速发展&lt;/p>
&lt;p>人权包括三方面，其一是社会保障、公共福利，其二是契约自由权，也就是自由竞争，其三是政治自由和公民权，包括言论自由、结社、成立工会&lt;/p>
&lt;p>暴政的罪恶不仅在于它制造罪恶，而且还在于它毁尸灭迹，营造假象，抹杀罪恶的存在，并无耻地把罪恶改成光荣。如果我有由于一时未能战胜暴政，因而未能防止罪恶的发生，那固然是我们的失败。如果我们由于恐惧，由于苟且，未能把暴政犯下的罪恶忠实的地记录下来，并努力让它们流传下去，那才是更大的失败。人类反抗暴政的历史，就是记忆反抗遗忘的历史。&lt;/p></description></item><item><title>【硬件科普】全网最简洁易懂的OLED与LCD屏幕工作原理与优劣科普</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E7%AE%80%E6%B4%81%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84oled%E4%B8%8Elcd%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E4%BC%98%E5%8A%A3%E7%A7%91%E6%99%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:08:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E5%85%A8%E7%BD%91%E6%9C%80%E7%AE%80%E6%B4%81%E6%98%93%E6%87%82%E7%9A%84oled%E4%B8%8Elcd%E5%B1%8F%E5%B9%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E4%BC%98%E5%8A%A3%E7%A7%91%E6%99%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gZriQjtABCk">【硬件科普】全网最简洁易懂的OLED与LCD屏幕工作原理与优劣科普&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>OLED（Organic Light-Emitting Diode）有机发光二极管&lt;/p>
&lt;p>OLED原理：通过对覆盖在有机发光层上的金属电极进行电压的变化，发光层里的电子会结合并发光，通过电压的变化来独立控制每个红绿蓝像素点的开关，从而形成不同的色彩&lt;/p>
&lt;p>OLED优点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>相较于LCD不需要整个背光层都亮起，OLED每个像素点都是独立发光的&lt;/li>
&lt;li>LCD的液晶分子偏转不能做到完全闭合，因此在显式黑的时候也是有些微的白光射出去，所以显式的是亮度大幅递减的灰色而不是纯正的黑色，而OLED直接控制不发光即可，即纯正的黑色&lt;/li>
&lt;li>LCD屏幕和边框的衔接处，背光层的背光很容易漏出去，即漏光，而OLED没有背光层也就没有漏光问题&lt;/li>
&lt;li>LCD响应速度取决于液晶层偏转的速度，而液晶层的偏转与温度有关，温度越低偏转的速度越慢，LCD屏幕在低温下会出现非常明显的拖影，而OLED因为没有液晶层也就不存在低温问题，但OLED也有响应时间，但总体比LCD还是快&lt;/li>
&lt;li>LCD需要背光层，液晶层，再加上偏光片，因此LCD的厚度比OLED厚很多&lt;/li>
&lt;li>LCD需要整块背光层发亮，而OLED可以控制每个像素点开关，因此比LCD省电&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>OLED缺点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>OLED电压是直接施加在自发光二极管上，相较于LCD则是电压施加在不发光的液晶层上，此外有机物也比无机物更易老化，所以有机物加频繁的电子迁移自发光直接导致OLED屏幕寿命短于LCD屏幕&lt;/li>
&lt;li>LCD背光层是一整块，要老化所有像素一起老化，所以不宜察觉，而OLED是每个像素独立发光的，屏幕不同区域使用程度的不同老化的程度也不同，比如蓝色的二极管因为蓝光能量强就更易老化，那么在显式纯色时这块蓝色就显式的暗一些，导致出现残影，这就是烧屏（烧屏最早出现在等离子显示器上）&lt;/li>
&lt;li>DC调光：直接控制电压来改变灯的亮度。PWM调光：调整占空比来控制亮度，就是1ms中一段时间发光，另一端时间不发光，那么总体来看这1ms的亮度就能够调节了，因此PWM调光必然会出现频闪，尤其是低亮度下，1ms能大部分时间要不发光来调低亮度，那么肉眼就极易察觉到频闪，又因为OLED有机二极管极易老化，因此只能使用低频PWM后不能使用高频PWM（对OLED的有机自发光层进行了改良，显著的将蓝光波长向右偏移，降低了OLED屏幕对人眼的伤害）&lt;/li>
&lt;li>LCD屏幕中RGB三个子像素无论大小还是个数都是相同的，而OLED中因为技术原因，蓝色二极管寿命更低，而且有机二极管成本高，所以采用的是钻石排列（RGBG），红蓝像素比绿色像素多，并且是45度排列而不是水平排列，所以OLED屏幕的实际PPI（像素密度）大概只有LCD的81%&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>mirco-LED：将LCD中像素下红绿蓝三个子像素都做成单独发光的LED灯珠，即可以直接控制LED灯珠亮度来控制像素的颜色，也就是RGB排列下的OLED，且发光材料由有机二极管变为LED灯珠，其兼具了LCD和OLED的所有优点&lt;/p>
&lt;p>mini-LED：将LCD中整个背光层进行了切割，分成多个背光区，但液晶层还是存在，所以还是存在LCD的缺点，只能在一定范围内提高局部亮度对比度&lt;/p></description></item><item><title>【硬件科普】显示器的1ms响应时间其实是个骗局？详解显示器灰阶响应时间</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%9A%841ms%E5%93%8D%E5%BA%94%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%85%B6%E5%AE%9E%E6%98%AF%E4%B8%AA%E9%AA%97%E5%B1%80%E8%AF%A6%E8%A7%A3%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%81%B0%E9%98%B6%E5%93%8D%E5%BA%94%E6%97%B6%E9%97%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:01:19 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%8C%B6%E8%B0%88/%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%9A%841ms%E5%93%8D%E5%BA%94%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%85%B6%E5%AE%9E%E6%98%AF%E4%B8%AA%E9%AA%97%E5%B1%80%E8%AF%A6%E8%A7%A3%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E7%81%B0%E9%98%B6%E5%93%8D%E5%BA%94%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0OjXIJ5bsLc">【硬件科普】显示器的1ms响应时间其实是个骗局？详解显示器灰阶响应时间&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>LCD屏幕工作原理：最底下的背光层负责发射白光，施加电压驱使中间的液晶层发生偏转，使得遮挡一部分的光不被射出，最上层是红绿蓝三原色的彩色滤光片，背光层发射的白光通过滤光片后成为了一个彩色像素点，只需要控制电压大小，就可以控制液晶层的偏转角度，进而控制红绿蓝子像素的亮度，最终红绿蓝三个子像素亮度决定了这个像素的颜色亮度&lt;/p>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://qgaye.github.io/pics/LCD%e5%83%8f%e7%b4%a0%e5%8e%9f%e7%90%86.png"
alt="LCD像素原理"
width=2402
height="1090" />&lt;/p>
&lt;p>LCD屏幕颜色的切换是通过控制液晶层的偏转来完成的，液晶层偏转的速度决定了LCD屏幕的响应时间&lt;/p>
&lt;p>黑白响应时间：液晶层偏转角度完全打开就是白色，完全关闭就是黑色，虽然黑白颜色间的切换是液晶层偏转的最大角度，花费的时间看似也应该最长，但事实上因为黑白切换是两个极端，因此只需要直接给一个很高的电压来快速完成切换，而其他颜色间的切换则必须细致的调整电压，精确控制比快速控制更耗时&lt;/p>
&lt;p>灰阶响应时间（Grey To Grey）：控制像素点亮度就需要传输代表亮度的信号，1bit就代表只有0和1两种亮度状态，8bit则代表有256种亮度状态，代表着亮度间过度的更平滑细腻，但同时亮度变化信号就需要更大的8位。灰阶响应时间就是从某个亮度变化到另一个亮度所需的时间，相较于黑白响应时间，这更考验液晶分子偏转的精度和速度，也更符合平时的日常使用（但灰阶响应时间没有统一标准，从0到1或者从0到255都可以称作灰阶响应时间）&lt;/p>
&lt;p>ULMB：在像素点切换颜色的过程中插入黑场来降低拖影。因为液晶分子在偏转的时候并不是瞬发的，而是有一个过程，也就是在偏转的过程中会出现两个颜色的中间的过渡色，ULMB就是在两个颜色的切换过程中关闭背光 ，此时这个像素就是黑色的，等待像素点完全切换到另一个颜色后再打开背光。因为切换过程会关闭背光，因此开启ULMB后屏幕亮度会降低，此外反复的开关背光会带来频闪，再者有些画面就是需要连续的色彩过度，开启ULMB会影响使用体验&lt;/p>
&lt;p>OD（OverDrive）：OD就是给液晶分子加压，用更高的电压使液晶分子偏转的更快一点，适度的加压确实可以加快屏幕的响应时间，fast ips和nano ips都是通过OD实现的。但是高压使得液晶分子到达设定的偏转角度后不能马上停下，而是会继续偏转一段距离到另一个颜色后再偏转回来，这个现象叫做信号过冲（OverShoot），会带来伪影或鬼影的问题&lt;/p>
&lt;p>拖影：像素来不及改变颜色，观感上是上一幅画面的颜色残留&lt;/p>
&lt;p>鬼影：像素点到达目标颜色后继续偏转，观感上是颜色和原画面颜色不同&lt;/p></description></item><item><title>中国出生率跌破10‰，历史最低，结婚率下跌不止，人口断崖，婚姻塌陷。</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%87%BA%E7%94%9F%E7%8E%87%E8%B7%8C%E7%A0%B410%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%9C%80%E4%BD%8E%E7%BB%93%E5%A9%9A%E7%8E%87%E4%B8%8B%E8%B7%8C%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E6%96%AD%E5%B4%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%A1%8C%E9%99%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:51:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%87%BA%E7%94%9F%E7%8E%87%E8%B7%8C%E7%A0%B410%E5%8E%86%E5%8F%B2%E6%9C%80%E4%BD%8E%E7%BB%93%E5%A9%9A%E7%8E%87%E4%B8%8B%E8%B7%8C%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E6%96%AD%E5%B4%96%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E5%A1%8C%E9%99%B7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ig-NU0b7tZg">中国出生率跌破10‰，历史最低，结婚率下跌不止，人口断崖，婚姻塌陷。&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>结婚率走低的原因：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>社会转型，对单身青年的包容度在提升&lt;/li>
&lt;li>教育水平提升，结婚年龄不断推迟&lt;/li>
&lt;li>人口结构的变化，出生人口减少，男女比例失衡，导致适婚年轻人整体减少&lt;/li>
&lt;li>老龄化加深，导致人口总抚养比增高，人口总抚养比与结婚率成反比&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>中国内循环“静悄悄”的垮掉了，国内内循环究竟出了什么问题？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E9%9D%99%E6%82%84%E6%82%84%E7%9A%84%E5%9E%AE%E6%8E%89%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E5%87%BA%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%97%AE%E9%A2%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:50:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E9%9D%99%E6%82%84%E6%82%84%E7%9A%84%E5%9E%AE%E6%8E%89%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%86%85%E5%BE%AA%E7%8E%AF%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E5%87%BA%E4%BA%86%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Rm-01zY_iYE">中国内循环“静悄悄”的垮掉了，国内内循环究竟出了什么问题？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当债务驱动型经济一旦尝试修复债务，经济发展就会承受巨大的压力，如果几大债务问题同时进行修复，那么内循环就垮掉了&lt;/p>
&lt;p>当债务驱动型经济想解决内循环垮掉的问题，不能让各种债务有机会修复，要实现这点，可能唯一的办法就只能是加速印钞，只有印出一个未来更大的问题，才能掩盖当前问题不暴露&lt;/p>
&lt;p>中小企业为何承担了绝大部分通胀压力？原因无非是在各种信贷支持和定向印钞的政策下，中小企业产能退出较少，保持国内产能过剩的状态，外加国内末端需求萎靡，企业提高末端零售价格的底气不足，最终就无法将通胀压力转嫁给末端消费者&lt;/p></description></item><item><title>高培勇：中国畸形的税收结构让民众对纳税不敏感</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%AB%98%E5%9F%B9%E5%8B%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%95%B8%E5%BD%A2%E7%9A%84%E7%A8%8E%E6%94%B6%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%A9%E6%B0%91%E4%BC%97%E5%AF%B9%E7%BA%B3%E7%A8%8E%E4%B8%8D%E6%95%8F%E6%84%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:48:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%AB%98%E5%9F%B9%E5%8B%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%95%B8%E5%BD%A2%E7%9A%84%E7%A8%8E%E6%94%B6%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%A9%E6%B0%91%E4%BC%97%E5%AF%B9%E7%BA%B3%E7%A8%8E%E4%B8%8D%E6%95%8F%E6%84%9F/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8Un2w8kQd18">高培勇：中国畸形的税收结构让民众对纳税不敏感&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>新预算法规范的是所有的政府收支行为，而不是财政收支行为（财政收支是一般公共预算收入），并且不能存在游离于预算之外的政府收支&lt;/p>
&lt;p>一部法律不能仅仅是原则性的提法，而且一定要进入到具体层面&lt;/p>
&lt;p>政府预算包括四本：一般公共预算、政府性基金预算、社保、国有资本经营预算&lt;/p>
&lt;p>因为新预算法继承于老预算法，所以其中只有对一般公共预算的收支明细的法规要求，但其他三部分都没有做具体要求&lt;/p>
&lt;p>为什么这三部分没办法详细写出收入和支出明细？因为谁都愿意花没有数的钱，没有指定用途的钱&lt;/p>
&lt;p>所以这三部分的收支是这样写的———按照法律、行政法规和国务院的规定执行&lt;/p>
&lt;p>税收收入结构是畸形的，税收中70%是流转税，流转税是间接税，间接税是要在商品价格当中附加征收的，向消费者转嫁的税&lt;/p>
&lt;p>间接税是不透明的税，也就是说所有人在不知不觉中负担了这种税，你感受不到税，因此也就感受不到政府的支出、政府的预算和你之间的关系&lt;/p>
&lt;p>中国现行税收结构条件下，税收来源结构主要是企业，90%的税是企业交给政府的，百姓只有在很少的场合是纳税人，更多的场合是负税人，负担税收&lt;/p>
&lt;p>企业其实是不承担任何税收的，企业法人所缴纳的任何税收只有两个途径，其一是加在价格当中转嫁给消费者，转嫁不出去的部分通过给股民、股东减少分红的方式把税收转嫁掉&lt;/p>
&lt;p>政府支出一般分为三类，第一是基本政府职能支出，第二是经济建设方面支出，第三是社会福利方面支出，也成为民生领域支出&lt;/p>
&lt;p>在民生领域投入的财政支出比重是相对偏低的，因为长期实行的隐含征税的体制，使得老百姓对税收的感受和财政支出的关联度偏低，因而对财政预算的关注度也就不大&lt;/p></description></item><item><title>最大的民主國家? 一次搞懂中國的選舉制度</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9C%8B%E5%AE%B6-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%90%9E%E6%87%82%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%9A%84%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:46:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9C%8B%E5%AE%B6-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%90%9E%E6%87%82%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%9A%84%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=kYc7D9qGSAU">最大的民主國家? 一次搞懂中國的選舉制度&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国特色社会主义选举：&lt;/p>
&lt;p>选举权包括投票权和被选举权&lt;/p>
&lt;p>公民想要成为选民，就必须依法登记，经过资格审核后你才可以成为正式选民，属于被动投票&lt;/p>
&lt;p>公民想要成为候选人，必须现有政党或人民团体推荐提名，或是有选举权的居民10人以上提名&lt;/p>
&lt;p>乡、县、市辖区人民代表大会采用直接选举，而乡、县、市辖区以上各级人民代表大会则采用间接选举&lt;/p>
&lt;p>间接选举：即由民众先选举出一些代表，再由代表们投票选举出当选人，选民不直接投票给参选人&lt;/p>
&lt;p>在1979年以前，中国的选举都是等额选举，即候选人和当选人人数相同，这种情况通常都是这个国家长期一党独大，其可以利用这种制度紧紧抓住政权&lt;/p>
&lt;p>在1979年后，中国引入了差额选举，即候选人数量大于当选人，不过差额选举仅在最基层的人民代表大会中实行，基层之上的依旧采用等额选举&lt;/p>
&lt;p>间接选举有两个特点，一是投票人数很少，而是投票者很集中，在引入差额选举后带来了贪腐政治的空间&lt;/p>
&lt;p>拥有真正自由的人才能真正的选出代表自己利益的人&lt;/p></description></item><item><title>中国官员的级别是怎么定的？谁大谁小你分的清吗</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%98%E5%91%98%E7%9A%84%E7%BA%A7%E5%88%AB%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%9A%E7%9A%84%E8%B0%81%E5%A4%A7%E8%B0%81%E5%B0%8F%E4%BD%A0%E5%88%86%E7%9A%84%E6%B8%85%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:45:03 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%98%E5%91%98%E7%9A%84%E7%BA%A7%E5%88%AB%E6%98%AF%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%AE%9A%E7%9A%84%E8%B0%81%E5%A4%A7%E8%B0%81%E5%B0%8F%E4%BD%A0%E5%88%86%E7%9A%84%E6%B8%85%E5%90%97/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=yYHn9Pfo99A">中国官员的级别是怎么定的？谁大谁小你分的清吗&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国从中央政府到地方政府，不同于其他西方国家制度，是存在党职和公职两个概念&lt;/p>
&lt;p>每隔五年举行一次中国共产党全国代表大会（全代会），最近一次是2017年举行的第十九次全代会，十九大后选举出204位中央委员和172名候补委员，204名中央委员中有25人可以进入中央政治局，成为政治局委员，而中央政治局中的25人中又有7人可以被选为政治局常委，而这7人中核心就是中共中央总书记，此外全代会还会选举出中央书记处书记，本届7人，由政治局委员6人和1位中央委员组成&lt;/p>
&lt;p>根据《中华人民共和国公务员法》规定，领导职务层次分别为国家级、省部级、厅局级、县处级、乡科级共五个类别，而每个类别又分为正副两级，所以一共是十级&lt;/p>
&lt;p>正国级：政治局常委的7人&lt;/p>
&lt;p>副国级：政治局委员中非政治局常委的18人，以及中央书记处数据的7人&lt;/p>
&lt;p>中央委员和中央候补委员级别大多集中在省部级，此外也有副国级和正厅级&lt;/p>
&lt;p>直系亲属中有享受正副国家级、正副省部级或正厅局级的待遇，那就可以称为高干子弟&lt;/p>
&lt;p>公职是通过3月全国人大和政协召开两会时来产生确定的，两会每五年一届，最近的一次两会是2018年的第十三届，正国级的公职主要有国家主席、国务院总理、全国人大常委会委员、全国政协主席、国家军委主席，这些职务都是有7位正国级的政治局常委来兼任的，副国级的公职主要是国家副主席、副委员长、政协副主席、国家军委副主席、副总理（4个）、国务委员（5个）、最高人民法院院长、最高人民检察院检察长、国家监察委主任，主要也是由25位政治局委员和部分中央委员来兼任，其中4位副总理有1位常务副总理通常由正国级的政治局常委来担任，其余3人都是政治局委员，5个国务委员通常都是中央委员来兼任，这9位都是协助总理进行工作的，国务委员其实就是精简副总理名额后的产物&lt;/p></description></item><item><title>中国军队的官职级别，总书记、国家主席和军委主席谁才是老大</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%9B%E9%98%9F%E7%9A%84%E5%AE%98%E8%81%8C%E7%BA%A7%E5%88%AB%E6%80%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%92%8C%E5%86%9B%E5%A7%94%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%B0%81%E6%89%8D%E6%98%AF%E8%80%81%E5%A4%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:43:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%86%9B%E9%98%9F%E7%9A%84%E5%AE%98%E8%81%8C%E7%BA%A7%E5%88%AB%E6%80%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%92%8C%E5%86%9B%E5%A7%94%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%B0%81%E6%89%8D%E6%98%AF%E8%80%81%E5%A4%A7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=2TsZGQn3R5o">中国军队的官职级别，总书记、国家主席和军委主席谁才是老大&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>军官军衔为三等十级，分别为上将中将少将、大校上校中校少校、上尉中尉少尉&lt;/p>
&lt;p>中国的军事最高统帅为中央军委主席，身兼中共中央军委主席和国家中央军委主席两个职务，一个党职一个军职合二为一，此外还有军委副主席（2人）和中央军委委员（4人）&lt;/p></description></item><item><title>《锵锵三人行》 任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:29:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=GbNDvcPkUng">《锵锵三人行》任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>中国征收房产税在法上说的通，但在理上说不通，大部分收取房产税的国家，在买房的时候是进行减税的，因为买房的货币收入是已经交过税了的，变成财产的时候不应该再加税，所以在后头收你房产税是有道理的&lt;/p>
&lt;p>已支定收：明确列出今年要花的钱和明细，然后民众投票是否同意该物业税的税率，比如加拿大想搞冬运会但没钱，就想提高物业税来增收，通过投票表决，民众愿意提高物业税就办冬运会，不愿意就不办&lt;/p>
&lt;p>差饷税（香港）：一种源于英国的香港税收，主要是按征税地的房产价值抽取一定比例作为政府收入一部分，是间接税&lt;/p>
&lt;p>物业税（香港）：当业主的物业被租出而产生的收入会被进行征税，而业主只是持有香港物业是不会被征税的，是直接税&lt;/p>
&lt;p>地税（香港）：获得土地使用权的土地使用者需向政府一次性支付土地出让金，并在租期内每年按法律规定缴纳地租&lt;/p>
&lt;p>收房产税长期来看还是会推高房价，因为房产周围的公共服务设施依赖于房产税收，税收越高，公共服务设施越好，那么房价也会越高，房价越高，对应收的房产税也就越高&lt;/p>
&lt;p>当房产税作为地方政府主要财政收入时，一定希望主要税源有增长率，那么就会将公共服务设施搞好以提高房价，进而增加税收&lt;/p></description></item><item><title>地方政府负债那么多，是财政收入的n倍，单靠卖地应该不够还钱吧，地有卖完的那天啊，那怎么办？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%B4%9F%E5%80%BA%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A4%9A%E6%98%AF%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84n%E5%80%8D%E5%8D%95%E9%9D%A0%E5%8D%96%E5%9C%B0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E8%BF%98%E9%92%B1%E5%90%A7%E5%9C%B0%E6%9C%89%E5%8D%96%E5%AE%8C%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%A4%A9%E5%95%8A%E9%82%A3%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:24:16 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%B4%9F%E5%80%BA%E9%82%A3%E4%B9%88%E5%A4%9A%E6%98%AF%E8%B4%A2%E6%94%BF%E6%94%B6%E5%85%A5%E7%9A%84n%E5%80%8D%E5%8D%95%E9%9D%A0%E5%8D%96%E5%9C%B0%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%A4%9F%E8%BF%98%E9%92%B1%E5%90%A7%E5%9C%B0%E6%9C%89%E5%8D%96%E5%AE%8C%E7%9A%84%E9%82%A3%E5%A4%A9%E5%95%8A%E9%82%A3%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%8A%9E/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/23429663/answer/2183762868">地方政府负债那么多，是财政收入的n倍，单靠卖地应该不够还钱吧，地有卖完的那天啊，那怎么办？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>地方债，是地方政府及地方公共机构发行的债券，简单来说，就是地方政府为筹集资金，向银行机构借钱欠下的债务。这些举债回来的钱，一般用于交通、通讯、住宅、教育、医院和污水处理系统等地方性公共设施的建设，以当地政府的税收能力作为还本付息的担保。&lt;/p>
&lt;p>地方政府去发行债券，基本都是拿财政收入和土地使用权做抵押，以向商业银行、投资基金等换取大量贷款，作为抵押物的地皮价格越高，地方政府能和银行举债的规模也就越大，所以各地方政府利用各种概念手段将地价炒上去，房地产泡沫越大、房价越高、地价越高，地方政府能发展的经济规模就越大&lt;/p>
&lt;p>由于中国的地方政府不存在破产问题，因此，金融机构并不担心偿还问题。地方政府还不上，有省里买单，省里不行还有中央兜底&lt;/p>
&lt;p>地方举债搞基建，基本以规模与量为目标。并且地方政府还债或者说还利息，很难通过基建设施本身造血产生的资金来完成。比如地铁、高速公路的收费，远远比不上本身造价与投入，并且有很多基建项目有公益属性，比如桥梁、水利、公园、健身广场等，基本不产生效益。一般情况下，政府还钱的来源，不外乎两个，一是基建设施完善以后带动土地价格的提升；二是基建完善以后，人口和经济的发展带来税收的增加。&lt;/p>
&lt;p>长期以来，地方债的冲销方式主要以央行放水和借新还旧来维持，此外还通过债务置换的方式，将原来债务换成利息更低债，债务期限更长，地方政府压力因此缩减，债务置换虽然会使银行因利率下降导致利润下降，并且期限延长也会占用银行的贷款额度，但因为如果债务崩盘，遭殃的还是银行，所以银行不得不妥协&lt;/p>
&lt;p>债务置换的本质就是违约，因为债务置换的核心原因就是地方政府换不起债了，通过债务置换后，地方政府欠债规模并没有减少，只是再进行了一次借新还旧的操作罢了，所以拖到最后，只有一招——就是国家出面推动央行印钞，稀释老百姓手里的钱，等于向全民征收地方税，给地方政府买单&lt;/p></description></item><item><title>香港土地出让制度的启示与建议</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:20:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="http://finance.sina.com.cn/roll/20050722/0914221955.shtml">香港土地出让制度的启示与建议&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>香港采用土地年租制和土地批租制的混合出让制度：土地出让时一次性收取的出让金 + 按年收取的土地租金&lt;/p>
&lt;p>混合出让制的优势：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>从使用者的角度看，土地使用者不用一次支付全部地价，减轻了初始阶段的负担，使土地投资安排更为合理&lt;/li>
&lt;li>从政府收入的角度看，虽然每年取得的地租收入较少，但因为可以每年重估应课租值，所以能够持续不断地取得土地增值的收入，使政府的租地收入更为平衡&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>土地批租制的弊端：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>土地批租实现的财政收入是不可持续的，因为城市土地资源是有限的，以当前市场价格批租土地虽然一次性收取了土地使用权期限内的全部租金，却无法获得未来土地升值的收益，加之我国缺乏类似香港的土地基金制度（土地批租的一半收入归当期政府，另一半收入进入土地基金归未来政府使用），致使土地批租的收益在短期与长期分配上存在结构性失衡&lt;/li>
&lt;li>土地批租制度扭曲了土地价格信号，在土地批租制度下，未来土地出让期内土地使用权的供求关系要全部在当前的土地出让价格中体现，因为无论政府还是土地开发商都不可能在当前掌握未来土地使用权供求的全部信息，所以不论土地是否以市场方式出让，土地的初始价格都必然无法准确反映土地的真实价值，加之土地市场中投机因素的存在，可能直接引起炒作，造成泡沫&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>到底什么是摇滚乐？从摇滚乐与流行音乐的区别说起经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E5%88%B0%E5%BA%95%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%91%87%E6%BB%9A%E4%B9%90%E4%BB%8E%E6%91%87%E6%BB%9A%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:00:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E5%88%B0%E5%BA%95%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%91%87%E6%BB%9A%E4%B9%90%E4%BB%8E%E6%91%87%E6%BB%9A%E4%B9%90%E4%B8%8E%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E5%8C%BA%E5%88%AB%E8%AF%B4%E8%B5%B7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1KV411J7RW">到底什么是摇滚乐？从摇滚乐与流行音乐的区别说起&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>摇滚乐和流行音乐的区别：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>企划和宣发方式不同：流行乐重点包装人，摇滚乐重点包装作品&lt;/li>
&lt;li>人声与配器的关系：流行音乐的制作理念是以人声为主体，编曲的作用是烘托人声主旋律，乐器音色不能盖过人声，而摇滚乐的理念是编曲要跟人声竞争，甚至不惜盖过人声&lt;/li>
&lt;li>摇滚乐更倾向于简单直白的表达方式：摇滚乐的人声没有过多的修饰，摇滚乐队从从创作到编曲基本上都是自主完成，流行音乐更加工业化，分工更细，摇滚音乐倾向于简单直白，追求个人化，流行音乐热衷修饰，把音乐做的更丰满和标准化&lt;/li>
&lt;li>摇滚乐不介意把某一项做的特别突出，而流行音乐则更强调均衡&lt;/li>
&lt;li>摇滚乐在歌词内容上不介意表达模棱两可的东西，而流行音乐的内容指向性会比较明确&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>摇滚乐更加个性化，往往是先创造一个东西然后等他流行，流行音乐往往是总结已经被市场验证的经验，然后做进一步发展，获得更大的成功&lt;/p>
&lt;p>摇滚乐和流行音乐的核心区别是制作理念的不同，而不是什么叛逆这种很虚的东西&lt;/p></description></item><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ms411S7X5/">经济学速成课&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="第一集经济学简介">第一集（经济学简介）&lt;/h2>
&lt;p>人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益&lt;/p>
&lt;p>机会成本：企业或个人选择将资源用于生成某一产品时，而不得不放弃生产其他产品的机会，这就是机会成本，泛指做出选择后其中的其他损失&lt;/p>
&lt;h2 id="第二集专业化和贸易">第二集（专业化和贸易）&lt;/h2>
&lt;p>专业化和贸易，使全世界变得更富裕&lt;/p>
&lt;p>个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的&lt;/p>
&lt;h2 id="第三集经济体系">第三集（经济体系）&lt;/h2>
&lt;p>生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）&lt;/p>
&lt;p>资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品&lt;/p>
&lt;p>现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观&lt;/p>
&lt;h2 id="第四集供给与需求">第四集（供给与需求）&lt;/h2>
&lt;p>市场建立在自愿交换的基础上&lt;/p>
&lt;p>竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配&lt;/p>
&lt;p>供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法&lt;/p>
&lt;p>市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控&lt;/p>
&lt;h2 id="第五集宏观经济">第五集（宏观经济）&lt;/h2>
&lt;p>国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP&lt;/p>
&lt;p>名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值&lt;/p>
&lt;p>实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值&lt;/p>
&lt;p>GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）&lt;/p>
&lt;p>失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例&lt;/p>
&lt;p>三种类型的失业：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期&lt;/li>
&lt;li>结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业&lt;/li>
&lt;li>周期性失业：由经济衰退引起的失业&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标零失业率指的是周期性失业&lt;/p>
&lt;p>通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比&lt;/p>
&lt;p>经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期&lt;/p>
&lt;h2 id="第六集生产力与增长">第六集（生产力与增长）&lt;/h2>
&lt;p>人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度&lt;/p>
&lt;p>人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病&lt;/p>
&lt;p>抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键&lt;/p>
&lt;p>生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术&lt;/p>
&lt;h2 id="第七集通货膨胀与泡沫">第七集（通货膨胀与泡沫）&lt;/h2>
&lt;p>富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力&lt;/p>
&lt;p>消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数&lt;/p>
&lt;p>CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法&lt;/p>
&lt;p>传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美&lt;/p>
&lt;p>需求拉动通货膨胀：钱太多，而供给的商品太少&lt;/p>
&lt;p>成本推动通货膨胀：供给冲击，即供给端成本增加导致供给减少&lt;/p>
&lt;p>通货膨胀要么由消费者为商品竞价导致，要么由生产者提高售价，减少产品生产引起，不管哪一种，通货膨胀都是钱太多，商品和服务太少的结果&lt;/p>
&lt;p>泡沫：当某一商品的价格飙升，引起人们的集体妄想和非理性繁荣（也就是真实需求和供给没有发生任何变化），这就称为泡沫，泡沫的形成依赖于不断增加的买方，即每个买方都在赌会有下一个人以更高的价格买入（需求还会增加），但当买方变少甚至没有时，泡沫就会破裂&lt;/p>
&lt;p>投机：根据对市场的判断，利用市场出现的价差进行买卖从中获得利润的交易行为&lt;/p>
&lt;h2 id="第八集财政政策">第八集（财政政策）&lt;/h2>
&lt;p>财政政策：政府用于校正经济中的波动&lt;/p>
&lt;p>扩张性财政政策：政府提高支出，减少税收&lt;/p>
&lt;p>紧缩性财政政策：政府减少支持，提高税收（现实中很少见，因为政治家不希望放慢经济，从而失去选票）&lt;/p>
&lt;p>凯恩斯建议使用扩张性财政政策来加速经济运转，他认为政府支出可以弥补消费者支出的减少，所以为了刺激经济，政府可以通过举债来花费比税收收入更多的钱，但这就会导致政府负债，因为政府不能通过提高税收来填补这部分的缺口，这会减少消费者的支出，与政策目的相悖&lt;/p>
&lt;p>挤出效应：如果政府借大量的钱，会使得利率上涨，从而导致企业更难贷款来生产，进而导致经济更加脆弱，但凯恩斯经济学派认为，挤出效应只有在经济全速生产时才会出现问题，因为在这个前提下，总产出并没有增加，更多的政府支出会导致更少的个人支出，但在经济衰退时，因为有大量的失业工人和闲置工厂，还能很大的产能空间，更多的政府支出可以提高整体产出，从而增加个人支出&lt;/p>
&lt;p>乘数效应：政府花费的100美元，可能会变成实际175美元的经济支出（核心就是政府的支出将会是消费者的收入，然后消费者会将其收入继续作为支出成为其他消费者的收入），经济学家把这称作1.75乘数。具体的乘数要根据不同情况讨论，当经济已经复苏时，乘数接近1，当经济处于衰退中，有大量的下岗工人和闲置资本时，乘数大约是2&lt;/p>
&lt;p>当经济衰退时，政府如果什么都不做，会让消费者和企业丧失消费的信心&lt;/p>
&lt;h2 id="第九集赤字与负债">第九集（赤字与负债）&lt;/h2>
&lt;p>赤字：某一年内，政府支出超过了税收收入，赤字就是政府支出与收入之间的差异&lt;/p>
&lt;p>负债：赤字的积累&lt;/p>
&lt;p>政府借了更多的钱，就意为着个人和企业能借到的前就变少了，长远来看这会对经济增长造成危害&lt;/p>
&lt;p>违约：国家的负债不断增加，以至于个人和企业担心他们拿不到借出去的款，他们就会停止借钱或以更高的利率借钱，更高的利率可能会是借钱的人更难还钱，于是导致更多债务，最终，政府就是打死也换不上欠款了，此时借钱给政府的投资者会失去所有借款，政府会丧失所有信用，最终引起大规模的经济衰退&lt;/p>
&lt;p>减少负债的唯一办法就是增加收入或减少支出&lt;/p>
&lt;h2 id="第十集货币政策">第十集（货币政策）&lt;/h2>
&lt;p>中央银行主要工作：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>调控和监管国家的商业银行，通过确保银行有足够的准备金防止发生挤兑（银行存款准备金率）&lt;/li>
&lt;li>实施货币政策，增加或减少货币供给来加速或放缓整体经济&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>央行通过改变货币供给操控利率，当货币供给增加时，意味着银行可以借出去的钱更多了，银行不得不降低利率来竞争获得借款人的贷款，而当货币供给减少时，情况就会相反，利率就会增高&lt;/p>
&lt;p>扩张性货币政策：增加货币供给，这会降低利率，从而加快经济&lt;/p>
&lt;p>紧缩性货币政策：减少货币供给，这会提高利率，从而减缓经济&lt;/p>
&lt;p>央行改变货币供给的方法：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>商业银行需要将存款的一部分保留，即银行存款准本金，央行通过改变存款准备金率，从而改变货币供给&lt;/li>
&lt;li>央行改变贴现率来改变货币供给，核心就是改变商业银行向央行借款的成本&lt;/li>
&lt;li>公开市场操作（最常使用的操作），央行通过购买或出售短期政府债券来改变货币供给，央行从商业银行购买越多的政府债券，就代表向商业银行提供更多的货币供给&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>量化宽松：央行购买商业银行中更长期的资产，比如房贷债券等，从而提供更多的货币供给&lt;/p>
&lt;p>通货膨胀不论何时何地都是一种货币现象&lt;/p>
&lt;p>财政政策是改变政府的支出和税收，货币政策是改变货币供给&lt;/p>
&lt;h2 id="第十一集货币与金融">第十一集（货币与金融）&lt;/h2>
&lt;p>货币的主要功能：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>交换媒介，货币被广泛接受作为商品和服务的酬劳&lt;/li>
&lt;li>价值存储手段&lt;/li>
&lt;li>计价单位，标准化的计量手段来衡量事物的相对价值&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>金融市场，帮助存款人将积蓄分散成多个不同的贷款来降低风险，同时也帮助借款人从大量投资者身上获得资本，分散了风险&lt;/p>
&lt;p>股票市场的波动并不是经济状况的可靠指标，其是经济基础真实或被感知到的变化的反应&lt;/p>
&lt;h2 id="第十二集金融危机">第十二集（金融危机）&lt;/h2>
&lt;p>一个人选择冒更多的风险，是因为其他人承担着这个风险的代价，比如如果企业知道当自己庞大到不能倒下时，政府就会进行救助，其就有制造风险或不明智赌博的动力，这其实就是激励不当，政策起到与预期相反的效果&lt;/p>
&lt;p>金融机构需要被有效监管，因为其本事不具备有效管理自身的能力，并且市场也不一定拥有自我修正的能力&lt;/p>
&lt;h2 id="第十三集经济崩溃">第十三集（经济崩溃）&lt;/h2>
&lt;p>恶性通货膨胀：国家经历月通货膨胀率超过50%，或年通货膨胀率超过13000%&lt;/p>
&lt;p>恶性通货膨胀会侵蚀普通人的财富，逼迫人们尽可能快的花钱，而不是存钱会把钱借出，于是金融系统中就没有前来支持新的企业，所有这些不确定性限制了外国投资和贸易&lt;/p>
&lt;p>货币供给的增加，会使产出增加，或者提高物价，或者两者融合都出现&lt;/p>
&lt;p>当产出已经达到极限无法再一步提高时，继续扩大货币供给，就会导致通货膨胀，并且，当人们开始预期通货膨胀、预期价格将要上涨时，人们就会尽快的消费，从而导致流通中的货币越来越多，人们的预期导致了恶性通货膨胀&lt;/p>
&lt;p>货币流通速度：定额钞票在一定时间内被使用的次数&lt;/p>
&lt;p>经济衰退：真实GDP在长时间内持续下降&lt;/p>
&lt;p>通货紧缩：当持续出现通货紧缩时，央行即使通过降低利率到0的方式来刺激经济，但因为人们对于通货紧缩的预期，预期未来的钱会比现在的钱更具有购买力，即使是0利率，此时借钱也是亏的，于是就会鼓励人们不消费，企业不借贷&lt;/p>
&lt;p>流动性陷阱：所有人对于物价都预期会降低，因此延缓消费等待降价，消费量下降，货币流通速度下降，从而导致价格真实下降，这同样会导致生产厂家的工人下岗，进而恶性循环&lt;/p>
&lt;p>滞胀（经济停滞 + 通货膨胀）：产出放缓或者停滞，但同时物价在上涨&lt;/p>
&lt;p>当央行通过增加货币供给来刺激经济时，但由于生产力低下或者原材料短缺等原因，产出并没有得到提高，所有增加的货币供给只会引起通货膨胀（也就是无法增加产出，就只能提高物价），当人们开始预期通货膨胀时，企业预计未来的成本会更高，于是开始裁员，进而使得经济进入衰退状态&lt;/p>
&lt;p>经济学是由个体决策的集合构成的，也就是每个人的预期组成的，所有人的预期或者信心是极为重要的&lt;/p>
&lt;h2 id="第十四集经济学派的思想">第十四集（经济学派的思想）&lt;/h2>
&lt;p>经济学并不是严格的科学，它的目的是得出关于人类行为的结论，将被持续证明、证伪和修正&lt;/p>
&lt;p>古典经济学：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>亚当 · 斯密《国富论》：按照自己的个人利益行动，最终会造福他人，提倡自由贸易&lt;/li>
&lt;li>大卫 · 李嘉图：相对优势理论，人们集中生产自己最擅长的东西，然后交换，每个人都能收益&lt;/li>
&lt;li>马克思与恩格斯《共产党宣言》：历史由工人和资本家的矛盾书写的，这个过程不可避免的引起工人推翻资本家，建立一个新的无国家无阶级的体系，共产主义（其挑战了亚当斯密的个人追求自身利益会造福社会的观点）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>凯恩斯主义经济学：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>市场经济并不会很快自我修正，因为物价和工资需要花时间调整&lt;/li>
&lt;li>在衰退时期，政府有必要干预经济，通过使用货币政策和财政政策，来增加产出和降低失业&lt;/li>
&lt;li>凯恩斯不信奉共产主义，但是他的观点直接挑战了认为政府干预会对经济造成普遍伤害的古典经济学家&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="第十五集国际贸易">第十五集（国际贸易）&lt;/h2>
&lt;p>净出口：一个国家每年出口和进口之间的差&lt;/p>
&lt;p>当出口 &amp;gt; 进口时，称为贸易盈余（贸易顺差）&lt;/p>
&lt;p>当出口 &amp;lt; 进口时，称为贸易赤字（贸易逆差）&lt;/p>
&lt;p>当本国货币贬值时，他国的货币就会变得更有购买力，因此出口增加，进口减少，同理当本国货币升值时，出口减少，进口增加&lt;/p>
&lt;p>货币贬值的结果：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>促进出口&lt;/li>
&lt;li>缩小贸易逆差&lt;/li>
&lt;li>减轻主权债务负担，对于本币贷款，偿还成本降低，但对于外币贷款，本币贬值会导致外债难以偿还&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="第十六集全球化">第十六集（全球化）&lt;/h2>
&lt;p>全球化是企业尝试战胜竞争对手的结果，消费者在寻求更便宜的商品的同时，企业也在寻求生产商品成本最低的地方&lt;/p>
&lt;p>极度贫困（赤贫）：联合国定义为是一种基本人类需要被严重剥夺的状况，包括食物、安全饮用水、卫生设施、健康、住房、教育和信息，每天生活费低于1.25美元&lt;/p>
&lt;p>全球化贸易是帮助降低极度贫困人口的主要原因&lt;/p>
&lt;p>反对者认为全球化贸易下的工作外包是剥削和压迫，一种经济殖民的形式，把利益置于人权之上，并且全球化无法可持续发展，滥伐树木、污染和气候变化等问题不会自动痊愈，无法保持地球宜居&lt;/p>
&lt;p>支持者认为在全球化贸易随着发展中经济体的壮大，其工人的劳动力和薪水将会提高&lt;/p>
&lt;h2 id="第十七集收入不平等">第十七集（收入不平等）&lt;/h2>
&lt;p>财富不平等：资产分配的不平等（北美和欧洲占世界人口的20%，拥有世界财富的67%）&lt;/p>
&lt;p>收入不平等：新物质的分配不平等&lt;/p>
&lt;p>工业革命在不同国家间制造了大量的不平等，但如今全球化和国际贸易正在加速这个过程，全球化帮助了世界上最穷的人，但这同样给富人带来了更大的好处&lt;/p>
&lt;p>基尼系数：居民财富分配公平程度的指标，其为在横轴表示人口累计百分比，纵轴表示该部分人收入占总人口收入百分比的表格中，实际收入分配曲线和收入分配绝对平等线间的面积差的比值&lt;/p>
&lt;h2 id="第十八集微观经济">第十八集（微观经济）&lt;/h2>
&lt;p>边际分析：边际成本和边际收益，也可以理解为额外的成本和额外的收益，其决定了消费者、企业和政府的决策&lt;/p>
&lt;p>除了供需关系影响着商品价格外，商品带来的效益也决定了其价格，比如同样稀少的钻石和大熊猫的口水，毫无以为钻石能够带来效益所以价格会更高&lt;/p>
&lt;p>商品的替代效应造成了需求和供给的弹性&lt;/p>
&lt;p>需求弹性：需求量对价格的敏感程度，比如汽油就是缺乏弹性的，价格上涨只会引起很小的需求量的变化&lt;/p>
&lt;p>供给弹性：供给量对价格的敏感程度，比如艺术品就是缺乏弹性的，价格上涨不会影响艺术品的供给量&lt;/p>
&lt;h2 id="第十九集市场">第十九集（市场）&lt;/h2>
&lt;p>生产效率：产品以尽可能低的成本制造出来&lt;/p>
&lt;p>配置效率：尽可能生产消费者所想要的产品&lt;/p>
&lt;p>计划经济往往配置效率不高，因为他们很难获得人们想要什么产品的反馈，而这个反馈其实就是价格信号&lt;/p>
&lt;p>价格信号：消费者愿意为产品花多少钱，其告诉了生产者生产什么产品，同时有助于把产品分配到最看重其价值的人手上&lt;/p>
&lt;p>价格欺诈：卖家提高生活必需品的价格，但生产者实际上会尽可能使价格低廉来实现长期盈利&lt;/p>
&lt;p>掠夺性定价：指企业为了驱赶竞争对手，通过在短期内亏损的方式将产品定价低于成本价格，使无法承受如此低价格的竞争对手不得不退出市场，最后幸存下来的企业提高了市场占有率，但也会提高价格来弥补前期的损失，随着价格提高就可能会吸引新的企业进入市场，因此，没有人能保证掠夺性定价从长远来看是有价值的&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十集价格控制">第二十集（价格控制）&lt;/h2>
&lt;p>价格控制：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>价格上限：政府设定特定商品或服务的最高价格，但这会导致因价格降低需求增加，但生产端利润减少从而供给减少，形成短缺&lt;/li>
&lt;li>价格下限：政府对特定市场设定的最低价格，但这会导致因价格上升供给增加，但需求端减少，形成过剩&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>补贴：政府支付给个人、组织或企业的钱，也是一种价格控制的方式，但可能会使生产者没有动力创新和反思自己的生产方式，因为他们能从政府获得收入保障&lt;/p>
&lt;p>补贴并非自身有好有坏，企业可能生产不合规产品以骗取补贴，也可能通过补贴弥补供给短缺的问题，但取决于问题中，社会和市场的价值观&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十一集市场失灵">第二十一集（市场失灵）&lt;/h2>
&lt;p>市场失灵：指市场配置资源不能实现资源的最优配置，主要原因包括公共物品、外部性等原因&lt;/p>
&lt;p>公共物品：单靠市场并不能提供供给和需求的物品，比如消防系统、政府系统，其包含以下特点：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>非排他性：指你不能排除不花钱的人也享受它&lt;/li>
&lt;li>非竞争性：指一个人消费物品时不妨碍其他人消费，花更多钱的人不会享受比其他人更多的供给&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>公地悲剧：人们倾向于选择对自己更有利的，而不是选择对每个人都更有利的&lt;/p>
&lt;p>外部性：指存在属于其他群体或社会的外部成本或外部收益的情况，比如工厂排放污水，其造成的负面外部性由下游居民承担，而其本身并不承担，公民接受义务教育，不仅仅受教育的个人得到好处，其产生的正向外部性，使得整个社会都能够享受&lt;/p>
&lt;p>外部性为政府所做的一切的提供了理论基础&lt;/p>
&lt;p>政府解决外部性的问题的方法：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>管制政策：政府建立规则，限定某些行业的生产或经营，比如禁止烟草公司打广告&lt;/li>
&lt;li>以市场为基础的政策：通过税收或补贴的方式影响市场价格来矫正市场失灵，比如对烟草公司征收更高的税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以市场为基础的政策与管制政策相比，有一个关键优势，与其花钱加强监管，政府可以获得税收收入，用于不同的目的&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十二集环境经济学">第二十二集（环境经济学）&lt;/h2>
&lt;p>环境保护政策：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>提供价格激励，激励可以鼓励个人做出对环境更有利的选择&lt;/li>
&lt;li>总量管制和交易制度，提供排放许可牌照，允许牌照进行交易，从而控制排行总量&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>回弹效应：高效能源利用率带来的收益，会因为人们改变行为方式（消耗更多能源）而降低，虽然回弹效应可能发生，但并不意味着不对能源节约的技术进行投资，而意味着我们必须记住消费者将会如何行动&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十三集教育经济学">第二十三集（教育经济学）&lt;/h2>
&lt;p>为什么大学生挣的更多：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>人力资本理论：大学实际上会教给你技能，技能可以帮助你获得更高收入的工作&lt;/li>
&lt;li>信号传递理论：大学文凭传递出能力证明，比如更聪明，更勤奋&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="第二十四集生产成本">第二十四集（生产成本）&lt;/h2>
&lt;p>成本：包括可变成本和固定成本&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>可变成本：随着生产产品数量发生变化，比如物料成本&lt;/li>
&lt;li>固定成本：固定投入的不会变的成本，比如生产设备&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>边际收益：每卖出一单位产品获得的额外收益
边际成本：每生产一单位产品产生的额外成本&lt;/p>
&lt;p>利润最大化原则：持续生产，直到一单位产品的边际收益等于边际成本，即无法再通过增加生产获得额外利润&lt;/p>
&lt;p>沉没成本：已经花出去无法再收回的成本，在做未来决策时不该考虑沉没成本，但往往很难做到&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十五集垄断">第二十五集（垄断）&lt;/h2>
&lt;p>完全垄断：指市场被一个卖家控制，这个卖家的商品或服务没有近似替代，当然，企业并不需要100%占有市场就可以发挥垄断的作用，比如少数公司占有很大的市场占有率&lt;/p>
&lt;p>垄断的真正力量来源于卖家阻止其他竞争者进入市场&lt;/p>
&lt;p>制造垄断的方法：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>政府强制介入，实行垄断（权贵/裙带资本主义）&lt;/li>
&lt;li>控制产品生产资源&lt;/li>
&lt;li>提高竞争者进入的启动成本&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>自然垄断：政府限定禁止竞争，往往因为单个大生产者比多个生产者竞争更有优势，比如公共服务&lt;/p>
&lt;p>非强迫性垄断：消费者主动选择某一企业造成了该企业的市场占有率巨大&lt;/p>
&lt;p>专利：专利赋予发明者排他性的从特定产品中盈利的权利，也就是赋予了垄断权利，专利可以帮助鼓励创新，支付企业研发成本&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十六集博弈论">第二十六集（博弈论）&lt;/h2>
&lt;p>非价格竞争：在不改变价格的情况下进行竞争，其存在于大量企业中，目标就是使自己的产品从竞争对手中脱颖而出&lt;/p>
&lt;p>托拉斯：由一家公司兼并、控股大量同行业企业来达到行业垄断目的，托拉斯结构下只有一个企业，其通过公司内部渠道达成共同策略，因此也是最稳定的&lt;/p>
&lt;p>卡特尔：由一系列生产类似产品的同行业的企业组成的联盟，他们是不同的公司，因此也有着不同的决策，他们间通过协议来规定产品的产量和价格来实现垄断，但这些协议并没有法律约束力，因此内部容易发生分歧，是最不稳定的&lt;/p>
&lt;p>辛迪加：由同一行业的企业间相互签订协议，由辛迪加总部完成产品的统一销售和采购，是比较低级的垄断形式，其目的在于批量采购和销售可以节约资本，并且对于外部企业来说不得不自行组建销售网，因此辛迪加组织形式是比较稳定的&lt;/p>
&lt;p>康采恩：由母公司对独立企业进行持股而达到实际支配作用的垄断形态，其和托拉斯一样稳定，并且其在资本集中方面超越了单一市场领域，比上述几种垄断形式更进一步，其组织方式也可称为财阀&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十七集行为经济学">第二十七集（行为经济学）&lt;/h2>
&lt;p>行为经济学：古典经济学中假设人都是理性的，而在现实中，因为受有限的信息、时间和能力影响，人在做决策时并不一定是理性的&lt;/p>
&lt;p>框架效应：对于相同选项，人们的偏好取决于选项的呈现方式，也就是框架影响着决策，比如1%中奖的彩票和99%不中奖的彩票&lt;/p>
&lt;p>助推理论：通过助推鼓励人们采取特定的行为，而不用直接改变他们原有的选项，比如将不健康食品放在较远的地方就可以有效减少人们的摄入量&lt;/p>
&lt;p>损失规避：失去的痛苦比获得的喜悦更让人难以承受，因此人们往往强烈想要回避损失，比如50%赢得100元和50%输掉50元的游戏，人们因为想要回避损失而不选择玩&lt;/p>
&lt;h2 id="第二十八集劳动市场">第二十八集（劳动市场）&lt;/h2>
&lt;p>最低工资：最低工资的增加很可能不只影响劳动市场中拿着最低工资的人，同样会提高高于最低工资的人的薪资，这个连锁反应可以提高接近30%劳动力的工资&lt;/p>
&lt;p>现实中的劳动市场，由于信息并没有那么透明，因此在谈判时雇主往往掌握着主导权，工人缺乏议价的筹码，最低工资可以阻止雇主剥削员工&lt;/p>
&lt;h2 id="第三十一集赋税">第三十一集（赋税）&lt;/h2>
&lt;p>按税赋能否被转嫁分类：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>直接税：个人或组织直接向征税政府支付税费，比如所得税&lt;/li>
&lt;li>间接税：由生产者或销售者上缴税费，但税费实际上由消费者支付，也就是税被转嫁了，比如增值税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>按税率分类：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>累退税：相对于纳税人的净收入的比例而言，对某一产品都按同一比例征税，那对收入高的人而言负担率就低，也就是税率更低，对收入低的人而言负担率就高，也就是税率更高，比如消费税就是一种累退税&lt;/li>
&lt;li>累进税：指随着应纳税金额的增加，税率逐渐提高，其实相较于累退税而言的（累退税就是随着应纳税金额的增加，税率在逐渐降低），比如个人所得税和财产税&lt;/li>
&lt;li>比例税：税率不随着应纳税人的纳税总量改变，即固定按一定比例进行征税，比如流转税&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="第三十二集地下经济">第三十二集（地下经济）&lt;/h2>
&lt;p>非正规合法工作的问题：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>没有完善的保障，比如假期、保险、健康&lt;/li>
&lt;li>会使政府难以获得准确的统计数据，从而执行受误导的政策&lt;/li>
&lt;li>地下经济不进行纳税，政府不得不提高税收或减少福利，这会导致恶性循环&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>【罗翔讲刑法】很多同学理解不了 为什么死刑犯还要剥夺政治权利？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BD%97%E7%BF%94%E8%AE%B2%E5%88%91%E6%B3%95%E5%BE%88%E5%A4%9A%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8D%E4%BA%86-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%AD%BB%E5%88%91%E7%8A%AF%E8%BF%98%E8%A6%81%E5%89%A5%E5%A4%BA%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%9D%83%E5%88%A9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:49:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BD%97%E7%BF%94%E8%AE%B2%E5%88%91%E6%B3%95%E5%BE%88%E5%A4%9A%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%B8%8D%E4%BA%86-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%AD%BB%E5%88%91%E7%8A%AF%E8%BF%98%E8%A6%81%E5%89%A5%E5%A4%BA%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%9D%83%E5%88%A9/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=notHTc3V_cU">【罗翔讲刑法】很多同学理解不了 为什么死刑犯还要剥夺政治权利？&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>为什么死刑犯还要剥夺政治权利？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>对其政治上的彻底否定&lt;/li>
&lt;li>死刑犯在临死前死不悔改，还在写书，如果不剥夺政治权利，那么他的书就有可能被出版&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>俞敏洪北大劲爆演讲完整版：我特别害怕中国出现“一刀切”的各种模式</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%BF%9E%E6%95%8F%E6%B4%AA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%8A%B2%E7%88%86%E6%BC%94%E8%AE%B2%E5%AE%8C%E6%95%B4%E7%89%88%E6%88%91%E7%89%B9%E5%88%AB%E5%AE%B3%E6%80%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%87%BA%E7%8E%B0%E4%B8%80%E5%88%80%E5%88%87%E7%9A%84%E5%90%84%E7%A7%8D%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:45:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%BF%9E%E6%95%8F%E6%B4%AA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%8A%B2%E7%88%86%E6%BC%94%E8%AE%B2%E5%AE%8C%E6%95%B4%E7%89%88%E6%88%91%E7%89%B9%E5%88%AB%E5%AE%B3%E6%80%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%87%BA%E7%8E%B0%E4%B8%80%E5%88%80%E5%88%87%E7%9A%84%E5%90%84%E7%A7%8D%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</guid><description>
&lt;p>&lt;img loading="lazy"
src="https://www.youtube.com/watch?v=9_KMVu0ePOM"
alt="俞敏洪北大劲爆演讲完整版：我特别害怕中国出现“一刀切”的各种模式"
/>&lt;/p>
&lt;p>中国的官僚主义体系其实严重的盛行，这个城市没有资格选择自己这个城市最合格的领导人，自上而下的官僚机制使得每个人都在想着我上面的那个领导在想着什么，这个机制由政府体系蔓延到了民间领域，这导致每个人都在为怎么保住饭碗而努力，而不是怎样为社会做贡献而努力&lt;/p></description></item><item><title>少林寺进军的，可不止房地产</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA%E8%BF%9B%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:33:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA%E8%BF%9B%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</guid><description>
&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6E79nQ1--WI">少林寺进军的，可不止房地产&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>自古以来，其实寺院不单只是一种宗教团体，更是一个重要的社会组织，甚至是经济组织，古代崇尚佛教的时期，皇家会赐钱、政府会给地、商贾也会添香油，寺庙俨然成了民间的资金蓄水池，而且寺庙不光有钱，还有特权，可以不纳税、不服兵役，有了钱后自然会为资金找去路，佛事活动是花钱的一个地方，但更多的是投入了金融活动之中，比如土地交易、买田产，然后出租给附近的农民，还有房产交易，购买大量房产，闲置的房产会被租售出去，可作为商店、仓库、甚至客栈等各种用途，再是金融借贷，经营抵押放款的业务，寺庙借贷有一个天然的优势，那就是宗教信仰一定程度上减少了坏账的风险，这样长年累月下来，寺庙积攒了大量的财富，就有了寺库，有了寺库，就要保护财富，于是就有了僧兵。寺庙有钱有兵，还不用纳税， 关键还有信仰加持，对于朝廷来说再下去是会出事的，所以历史上出现了多次灭佛运动&lt;/p></description></item><item><title>Religion</title><link>https://qgaye.github.io/posts/religion/</link><pubDate>Sun, 20 Jun 2021 17:41:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/religion/</guid><description>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ncXCHdTFBEs&amp;amp;t=1716s">用34分钟，解决困扰我多年的问题：基督，犹太，伊斯兰教的关系&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZtA783lbc5M">古代阿拉伯歷史全集，合集，阿拉伯帝國歷史，先知穆罕默德生平，四大哈裏發，阿拉比亞，穆斯林，伊斯蘭教怎麽創建的，貝都因人，阿拉伯歷史，阿拉伯簡史，阿拉伯帝國怎麽滅亡的，哈裏發，阿裏&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="犹太教">
&lt;a href="#%e7%8a%b9%e5%a4%aa%e6%95%99" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
犹太教
&lt;/h2>
&lt;p>亚当和夏娃：上帝创造了亚当和夏娃，将他们放在伊甸园中，但夏娃受蛇的诱惑，偷食了禁果，并让亚当也食用了，上帝发现后，对亚当和夏娃进行了惩罚，将两人逐出了伊甸园，他们最终成为了人类的祖先&lt;/p>
&lt;p>诺亚：诺亚所生活的时代世界上充满了恶行，上帝愤怒了，下了40的大雨要毁灭天下一切有血有肉的活物，但因为诺亚对上帝十分虔诚，于是上帝事先吩咐他建造了艘方舟，带上家人还有食物动物等，躲过了洪水&lt;/p>
&lt;p>亚布拉罕：亚伯兰（后改名为亚布拉罕）及其家族原居于乌尔，后迁移到哈兰，上帝要亚伯兰前往指示的地方，使亚伯兰成为大国，于是亚伯兰来到了迦南，并在那为上帝建了一座坛。在亚伯兰99岁时，上帝将他改名为亚布拉罕，并向他立约，要求亚布拉罕的的后裔中的所有男子都要接受割礼（割包皮），这样上帝会使他的后裔繁多，使他成为大国&lt;/p>
&lt;p>（希伯来人：当初亚伯拉罕从哈兰越过幼发拉底河前往迦南，被早起迦南地区的人成为希伯来人，以为越过者，希伯来人并非自称，而是外国人为他们取的，早起希伯来人指的是亚布拉罕和他的所有后代，而现在越来越多的使用犹太人代替了希伯来人的称呼，希伯来人也用作称讲希伯来语的人）&lt;/p>
&lt;p>亚布拉罕有两个儿子，亚布拉罕的妻子撒莱不能生育，于是撒莱叫亚伯兰跟他的使女夏甲同房，生出了以实玛利，而到了亚布拉罕99岁时，上帝让90岁的撒莱生出了一个儿子，并要求起名为以撒，后来撒莱要求亚布拉罕赶走夏甲和以实玛利，于是他们被赶到了麦加。日后的阿拉伯人即是以实玛利的后代，犹太人则是以撒的后代&lt;/p>
&lt;p>雅各（以色列）：以撒和利百加生下孪生兄弟以扫和雅各，雅各用一碗红豆汤买了哥哥以扫的长子的名分，他在与上帝摔跤后，被上帝改名为以色列（意为与天使博斗者），他有十二个儿子，其中比较重要的是犹大、约瑟等。以色列和他十二个儿子的族群就被成为以色列人&lt;/p>
&lt;p>约瑟：以色列的儿子，他因为受父亲雅各的宠爱被同父异母的哥哥们卖到了埃及，其凭借解梦的能力被法老任命为维齐尔，其解梦帮助法老在大丰收时期为后面七年大饥荒做好准备，随后迦南地区也发生了大饥荒，其兄长来埃及买粮，约瑟和兄长们相认，并将家人接到埃及生活&lt;/p>
&lt;p>摩西：在雅各带领家人移居埃及后，几十年内过着安乐的日子，但好景不长，当一位不认识约瑟的新王统治了埃及后，为了防止以色列家族过于繁盛，于是奴役了他们，并要求杀死所有以色列家族中的男婴，那个时候，一队夫妻生下了一个男婴，但不忍心他被杀死，于是将他放在尼罗河边，然后这个男婴被埃及的公主收养了，取名为摩西。摩西后来当上了埃及中的高管，但一次看见以色列同胞被欺负于是杀死了那个埃及人，于是被迫逃亡。公元前1250年，一天上帝出现吩咐摩西将他的子民以色列人从埃及领出来，摩西进宫见了法老，要求法老释放上帝的子民以色列人，法老不放，于是上帝降下了十场灾难，最后法老终于允许以色列人离去，但在放走以色列人后法老又反悔了，派人要把以色列人都抓回来，摩西带领以色列人来到红海前，上帝将红海劈开分出一条道路，摩西便带领以色列人逃离了埃及人的追捕，当以色列人逃离后上帝就把红海海水恢复了淹死了所有埃及人。上帝在西奈山单独回见摩西，颁布十诫和律法，并亲自将十诫用手指写在石板上&lt;/p>
&lt;p>以色列王国：摩西带领族人回到迦南地区后，以色列的十二个儿子发展成了十二个部落，十一子便雅悯的后代叫扫罗，他在公元前1000年第一次将十二个部落联合起来建立以色列王国的人，第二代君王是扫罗的儿子，但时间不长，第三代君王是大卫，他是以色列的第四子犹大的后代，其率领以色列人夺取耶布斯人的城堡，并扩建城市定都于此，改名为耶路撒冷，第四代君王是大卫的儿子所罗门，所罗门在耶路撒冷建立了第一座圣殿（也成为第一圣殿、所罗门圣殿），供教徒们朝拜上帝，到第五代君王，所罗门的儿子罗波安，因为所罗门晚年不忠于上帝，再加上所罗门在位期间大兴土木，造成民怨，罗波安登基后也腐败无能，于是以色列王国于公元前931年分裂&lt;/p>
&lt;p>犹大王国：在以色列王国分裂后，北部十个部落自己建立了以色列王国，而北部的两个部落，犹大部落和便雅悯部落，延续了大卫的血脉，建立了犹大王国，公元前722年，亚述帝国入侵，北部十个部落建立的以色列王国被灭，他们后来的踪迹就不好追述了，而南边的犹大王国存活了下来成为了亚述帝国的附庸，至此，犹大王国中的以色列人成为了延续当初以色列十二子部落的历史载体，他们被称作为犹太人，他们的信仰被称作犹太教&lt;/p>
&lt;p>公元前587年，巴比伦帝国攻陷耶路撒冷，并将耶路撒冷城内洗劫一空，拆毁了第一圣殿，并将所有犹太人俘虏去了巴比伦尼亚，史称巴比伦之囚&lt;/p>
&lt;p>公元前538年，巴比伦帝国被波斯帝国所灭，波斯帝国的古列二世释放了犹太人，并允许犹太人重返迦南地区重建圣殿，称作第二圣殿&lt;/p>
&lt;p>公元前63年，罗马帝国开始统治以色列地区，公元66年，犹太人发动了针对罗马帝国的起义，犹太人战败，第二圣殿被摧毁，公元131年犹太人再次起义，罗马军队再次攻陷耶路撒冷，几十万犹太人被杀，幸存者也开始了长达两千多年的流浪，在各地四海为家，也遭到各种压迫和排遣&lt;/p>
&lt;p>《塔纳赫》：犹太教第一部重要的经籍，其经过一段颇长的时间写成，从巴比伦囚徒时期到公元100年。《塔纳赫》有三部分组成，分别是《妥拉》，律法书，通成摩西五经，《先知书》，记录了曾教导和带领犹太人的先知事迹，《文集》，内容主要关于礼拜仪式、诗歌、文学、历史，《塔纳赫》共24卷，所以又称二十四书。基督教称之为旧约&lt;/p>
&lt;h2 id="基督教">
&lt;a href="#%e5%9f%ba%e7%9d%a3%e6%95%99" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
基督教
&lt;/h2>
&lt;p>弥赛亚：指受上帝指派，来拯救世人的救世主，弥赛亚是希伯来语，于希腊语基督同意，弥赛亚直译为受膏者，受膏是一种宗教仪式，由先知将圣膏油涂在候选者头上，确认此人是上帝所选中的人。大卫也接受过膏礼，成为以色列君王，在大卫建立的以色列王国覆灭后，犹太人相信大卫的后代中将会出现弥赛亚，他会带领以色列王国恢复大卫统治时期的辉煌盛世。基督教主张耶稣就是弥赛亚，因为耶稣的出现应验了许多旧约中的预言，伊斯兰教也认同耶稣为弥赛亚，称他为麦西哈尔撒，而犹太教则予以否认，并仍然在等待他们心中的弥赛亚出现&lt;/p>
&lt;p>耶稣：公元元年，在加利利地区的拿撒勒城中，一位童贞女马利亚在没有同房前，天使加百利向她显灵，宣告基督的诞生，此时罗马的大希律王听说一位将来的犹太的王诞生，便要除灭他，天使警告了马利亚，于是马利亚带着耶稣逃亡埃及，直到大希律王死后才回到拿撒勒城居住。30岁时，耶稣接受了施洗约翰的洗礼，开始在加利利一带展开传道，有很多人追随他，他在信徒中挑选了十二位门徒，耶稣表示他是上帝的儿子，用浅显而生动的话语宣扬天国福音，并施行神迹，比如医疗和驱鬼。耶稣批评犹太宗教领袖的形式主义和假冒伪善，这些使得宗教领袖仇恨他，开始计划杀了他。耶稣传道3年的时间后，在公元30年的逾越节前夕，最后一次进入耶路撒冷，耶稣和十二门徒一起吃逾越节的晚餐，这也是他的最后的晚餐，当时犹太教的领袖以三十两银子收买了十二门徒中的犹大（和以色列十二子的犹大不是同一人），将耶稣逮捕。犹太领袖将他交到掌权者罗马人手中，耶稣被罗马士兵鞭刑，后被判处死刑，最后在十字架上钉死。耶稣的死为人的罪付上了赎价，人与神之间的隔阂被除去，日后基督教以每年的这一天为受难日（圣周五，复活节之前的星期五）。耶稣死后妇女准备拿香膏涂抹他的身体时，发现耶稣的尸体已经不见了，天使向他们宣告耶稣已经复活了，日后基督教将每年的这一天定位复活节（每年春分之后的第一个星期日）。耶稣复活后，多次在门徒前显现，并要求信徒们将其的教导传到世界各地（也称大使命），四十天后耶稣就被一朵彩云接上天了&lt;/p>
&lt;p>犹太人中不相信耶稣是弥赛亚的人就还是犹太教，时至今日还在等待弥赛亚的出现，而相信耶稣是弥赛亚的人就是早起的犹太基督徒，基督就是救世主的音译词&lt;/p>
&lt;p>基督教的信仰：世人因犯罪而堕落，上帝派他的儿子耶稣来替人类受难受罪，死后复活再升天，正是耶稣替人类赎了罪，使得人类有机会上天堂得永生，但人类要信他，因为他是通往天国的道路&lt;/p>
&lt;p>《新约》：新约和旧约组成了基督教的圣经，其中旧约就是《塔纳赫》，也就是和神旧的约定，但基督徒主要看的是新约，因为他们信仰的是耶稣。《新约》一共二十七卷，分为五大类，福音书、使徒行传、保罗书信、大公书信和启示录。其中福音书记载的是耶稣的生平和教诲，福音书分为马太福音、马可福音、路加福音和约翰福音&lt;/p>
&lt;p>耶稣的门徒们在宣传这些信仰的过程中，在安条克这开始向非犹太人传教，非犹太人的信徒越来越多，大家聚集在一起就有了教会，在安条克这这些信仰者有了新的名字，叫做基督徒，而这里的一个主教第一次将这种教会称作普世教会，表明任何人都可以信耶稣，因为耶稣救赎了全人类，所以任何人都可以信，而犹太教则只有犹太人可以信，因为他们认为只有犹太人才是上帝的选民，是他们的祖先和上帝建立了约定&lt;/p>
&lt;p>君士坦丁：当时基督徒们生活的地区都是罗马帝国控制的区域，罗马帝国认为基督教是邪教，因为罗马帝国的国教是多神教，信的是宙斯、马尔斯等，所以当时基督徒一直受到罗马帝国的打压，直到公元313年罗马皇帝君士坦丁信仰基督教，并颁布《米兰赦令》，根据这部赦令，基督教在罗马帝国中成为了一种合法、自由的宗教，君士坦丁只是扶持基督教，但并没有将基督教设为国教也没有苛待其他多神信仰的合法宗教，君士坦丁是历史上第一位信仰基督教的皇帝。随着君士坦丁对基督教的扶持，基督教快速传播，因此出现了区域性的对耶稣言行理解的不统一和经文记载的不统一，于是在公元325年，君士坦丁召开了尼西亚会议，即基督教的第一次大公会议，讨论亚流主义的问题（也就是业务是神还是人），教会制度仪式等，并最终敲定了《尼西亚信经》。到公元380年，基督教正式成为罗马帝国国教（此时皇帝已不是君士坦丁）&lt;/p>
&lt;p>东西教会大分裂：自2世纪开始，以罗马为首的西方教会和以君士坦丁为首的东方教会，因各自不同的教会、政治、社会、文化等因素，在神学和教会的纪律等方面分歧越来越大，最终导致在公元1054年东西方教会大分裂，西方的叫做罗马普世教会，明朝时传入中国，经当时礼部尚书徐光启与利玛窦等传教士讨论，将其信仰的唯一神称作天主（取自儒家古话，至高莫若天，直尊莫若主），即天主教，而东方的叫做正统普世教会，也就被称为东正教，东边的正统的教会&lt;/p>
&lt;p>教皇：罗马主教，同时为天主教会领袖，教皇的拉丁文原词为Papa，原意为父亲，期初是信徒对祭祀、主教亲昵的称呼，4至5世纪时，在西罗马帝国Papa被频繁用于称呼主教，于是该词就转变为局限于称呼罗马主教&lt;/p>
&lt;p>新教：随着当时教皇（天主教）的权利的扩大，普世天主教的影响力随之蔓延各地，财富扩充，以至于后来到了腐败的地步，腐败的原因其一是因为当时百姓文化水平普遍较低，走进威严的大教堂不免心生敬畏之心，于是神职人员说什么百姓就信什么，其二，天主教的拉丁经文是只有神职人员才能接触到的，于是神职人员想怎么解释经文就怎么解释，更有甚者贩卖赎罪券。16世纪，作为罗马教会的祭祀的马丁路德质疑用金钱换取上帝的赦罪（即赎罪券），在公元1517年，他发表了《关于赎罪券效能的辩论》（即《九十五条纲论》），提出讨论教会的腐败问题，这也称为德意志宗教改革，由此诞生出了新教，即信基督教。新教的词源拉丁文 protestatio，意为抗议，源于公元1529年神圣罗马帝国宣布马丁路德为异端后所引起的强烈抗议。新教强调因信称义，天主教认为人一生下来就是罪人，一生需要不断通过做善事来补赎，通过行动来得到救赎，但新教认为人一生下来就是罪人，但只要信上帝，信耶稣就可以赎罪了。因历史发展原因，中文中普遍以基督教称呼新教，而罗马教会称为天主教&lt;/p>
&lt;p>新教和天主教区分：天主教会在胸口划十字，新教不会，天主教有教皇，所有的天主教堂都在教皇之下，而新教则没有统一的大主教&lt;/p>
&lt;p>天主教、东正教和新教都信奉耶稣，所以他们都是基督教（因为中文中基督教代指新教，也称基督宗教），他们的信徒都是基督徒，全都过耶稣的诞生之日圣诞节，他们也都相信亚伯拉罕，《塔纳赫》，而其中《塔纳赫》就是他们《圣经》中的《旧约》&lt;/p>
&lt;h2 id="伊斯兰教">
&lt;a href="#%e4%bc%8a%e6%96%af%e5%85%b0%e6%95%99" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
伊斯兰教
&lt;/h2>
&lt;p>伊斯兰教的信徒称为穆斯林，意为追随者。穆斯林信仰唯一神安拉，伊斯兰教认为安拉在人类历史长河中派遣了众多先知给人类，包括亚布拉罕、摩西、耶稣，而先知默罕默德是最后一位。伊斯兰教只相信《塔纳赫》中的《妥拉》部分，也就是只相信先知摩西的事迹，他们也认可耶稣，但不认为他是上帝的儿子&lt;/p>
&lt;p>默罕默德：默罕默德生于麦加，中年时默罕默德时常在山洞里彻夜长思，在公元610年，当时40岁的默罕默德在沉思时遇到了大天使加百利，宣称真主选默罕默德作为最后的先知，不识字的默罕默德在大天使加百利的带领下诵出了《古兰经》。在公元613年默罕默德开始传教，但受到麦加当地权贵的威胁，公元622年，默罕默德和他的追随者迁往麦地那，随后又攻打回麦加&lt;/p></description></item><item><title>Saying</title><link>https://qgaye.github.io/posts/saying/</link><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 18:17:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/saying/</guid><description>
&lt;h2 id="罗翔">
&lt;a href="#%e7%bd%97%e7%bf%94" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
罗翔
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>如果自由不加限制的话，定会导致强者对弱者的剥削&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人不能放弃他最重要的利益，因为自由不能以完全放弃自由为代价&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>法律必须听取人民的声音，但必须超越人民的偏见&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>犯罪是可怕的，但是比犯罪更可怕的是不受约束的惩罚的权利&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="霍克希尔德">
&lt;a href="#%e9%9c%8d%e5%85%8b%e5%b8%8c%e5%b0%94%e5%be%b7" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
霍克希尔德
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>利他主义者：过于关注他人的需求&amp;hellip;&amp;hellip;存在着过度培育虚假自我、失去界限的更大风险&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="柏杨">
&lt;a href="#%e6%9f%8f%e6%9d%a8" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
柏杨
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>不为君王唱赞歌，只为苍生说人话&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="普金">
&lt;a href="#%e6%99%ae%e9%87%91" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
普金
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>这样的悲剧（指类似1930年代大清洗这样的政治镇压和迫害运动）曾在人类历史上反复上演，其原因是那些看似吸引人的空洞理想被置于人类的基本价值观————珍视生命、人权和自由之上。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="约翰亚当斯">
&lt;a href="#%e7%ba%a6%e7%bf%b0%e4%ba%9a%e5%bd%93%e6%96%af" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
约翰亚当斯
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>我们的宪法只是给有道德、有宗教信仰的人制定的，它完全不适合治理其他类型的人。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="其他">
&lt;a href="#%e5%85%b6%e4%bb%96" class="anchor">
&lt;svg class="icon" aria-hidden="true" focusable="false" height="16" version="1.1" viewBox="0 0 16 16" width="16">
&lt;path fill-rule="evenodd"
d="M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z">
&lt;/path>
&lt;/svg>
&lt;/a>
其他
&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>大恩如大仇，当恩情太重时，被施予恩情的人永远都难逃被控制的命运，尤其是当这种恩情是通过自我牺牲的方式来给与时&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不要在他人心中修行自己，也不要在自己心中强求他人&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>艺术必须干涉政治，直到政治不再干涉艺术&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为众人抱薪者，不可使其冻毙于风雪。为自由开道者，不可令其困厄于荆棘。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>