<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>土地财政 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E8%B4%A2%E6%94%BF/</link><description>Recent content in 土地财政 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E8%B4%A2%E6%94%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021年：城市欠农村的，该还了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</guid><description>2021年：城市欠农村的，该还了
《关于调整完善土地出让收入使用范围优先支持乡村振兴的意见》：从十四五的第一年，即2021年起，各省市自治区分年度稳步提高土地出让收入用于农业农村比例，到十四五期末，土地出让收收益（土地出让收入 - 征收等成本）用于农业农村比例达到50%以上，若不足土地出让收入的8%，则按8%计算，或土地出让收入用于农业农村的资金占比逐步达到10%以上
农村和城市发展严重分化的根本原因：长期以来土地增值收益取之于农，主要用之于城
提供公共服务是城市一切文明的来源，而提供公共服务离不开土地和钱，土地每个城市都有，但无论电力、通讯、道路等公共服务大都需要一次性投资，而所需要的钱的规模十分庞大，1994年分税制改革后，将原先隶属于地方的诸多税收收归中央，极大压缩了地方政府的税收分成，因为当时城市土地开发收益很小，并没有引起中央重视，因此这块收益留给了地方，于是地方政府在接下来的时间里，以土地使用权为信用基础，吸引资本参与，积累承示范站资本的土地财政
随着房地产的突飞猛进和中国城镇化的发展，国有土地开始不够用了，于是地方政府将城区、城郊原本的集体土地转化为国有土地，通常的做法是，将城市郊区或城中村的农村居民集体转换为城镇居民，然后其集体用地通过低价征收，变成了城镇的国有土地，这样就可以拿来拍卖了，地方政府在征收原本的集体土地时，通常以土地上的农产品产出，来确定征地价格，但地方政府一转身，将其作为国有土地拍卖时，按照价高者得的原则，土地成交价通常高达土地征收成本的成千上万倍，这中间的收益，就全部归入城市的政府性基金收入，就这样，城市对农村的攫取，变成了一种隐性的、大部分人感觉不到的方式
土地财政的负面效应：
在土地出让金自收自支的规定下，大多数地方政府，倾向于把收入用于各种政绩工程，地方旁边之风愈演愈烈 在土地买卖过程中，寻租活动变本加厉 地方政府的卖地收入主要投向城市建设，这带动了房地产的一系列产业，比如建材、电器、五金等，并且每当遇到经济问题时，地方政府首先想到的就是能够带动一些列产业的房地产，在一轮轮货币信贷和国家政策刺激下，与房地产相关的行业基本都出现了严重的产能过剩，此外房地产相关的产业基本都是高污染、高排放、高耗能的低端产业，当这些产业大量占用社会资源时，中国经济的可持续发展能力遭遇到了严重阻碍 土地财政最核心的问题，在于其收入基本都用于城市，由此造成了更大的城乡差距、地区差距，低收入城镇居民，特别是农民的收入增长缓慢，而大城市房价却飞速上涨，高昂的房价反过来抬高了农民进入城市的门槛，也阻碍了进一步的城市化，透支了中国的经济增长前景</description></item><item><title>中国的“高房价之谜”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</guid><description>中国的“高房价之谜”
房价由三个因素共同作用：人口增长（刚需）、金融属性（非刚需）、土地供给
恒大首席经济学家任泽平：长期看人口，中期看土地，短期看金融
土地 + 金融：
土地财政就是将土地融资给市场，一下子获取大量资金投入基建，这也造就了中国超前的基建水平，快速卖地也比外国慢慢收取房产税有效的多，同时土地财政也抵消了部分税收，土地财政可以和个税总量持平
土地的价格取决于土地上承载的房产的价值，土地上的房产越贵，土地也就越值钱，融到资也就越多
融资的背后就代表着大量的资金将房产作为投资品，而不是满足刚需居住，此外体制的特殊原因导致股票和理财产品成为韭菜被收割的重灾区，聪明的资金只能拼命的投资房产，再加上中国居民的高储蓄率，就不断推升了房价
政府为了保证土地财政的稳定持续，就选择挤牙膏式的出售土地
人口：
一二线城市人口净流入，住房需求不断增加
棚户改造的赔钱不赔房，逼着拿钱买房
城乡双轨制，农村的所有基础建设都是远远不如城镇的，比如医疗、教育、养老，新农村的年轻人只能被逼着往城市走，默默接受城市的高房价
房价会不会下跌：
中国经济和房产深度绑定，中国的总债务已高达GDP的600%，高债务的背后是大量房地产用作抵押物，一旦房价大幅下跌，整个房地产的债务链条都会螺旋式下坠并最终毁灭，整体经济形式就会严重恶化
房价还绑架了银行，银行倾向于借钱给房地产商和借钱买房的百姓，房地产价格一降，银行全是坏账
房地产还绑架了政府，政府靠卖地赚钱，有钱就能拉动经济，升官发财，此外房价下跌会导致经济崩溃，这会带来严重的政治问题，这对于以经济为唯一合法性的党是难以承受的
高房价的影响：
土地财政的本质是融资，融资来的钱就一定会从某些人身上出，虽然中国只有5%的人缴纳个税，但中国却有无数人透支着三代人、六个钱包，将每月收入的大头奉献给了房产，而房钱又以地价的形式转移给了政府，这就是财富转移的精妙之处，同时也是国富民穷的根本原因之一
本质就是政府用房地产榨取民间财富，以及将百姓绑定在日夜的辛苦劳作上，即使被996剥削，但因为害怕失去工作无法还贷而不敢出声
高房价带来的高成本叠加人口红利的消失，使得制造业等产业的投资回报率快速下降，这就是高房价对制造业投资的挤出效应</description></item><item><title>香港土地出让制度的启示与建议</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:20:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>香港土地出让制度的启示与建议
香港采用土地年租制和土地批租制的混合出让制度：土地出让时一次性收取的出让金 + 按年收取的土地租金
混合出让制的优势：
从使用者的角度看，土地使用者不用一次支付全部地价，减轻了初始阶段的负担，使土地投资安排更为合理 从政府收入的角度看，虽然每年取得的地租收入较少，但因为可以每年重估应课租值，所以能够持续不断地取得土地增值的收入，使政府的租地收入更为平衡 土地批租制的弊端：
土地批租实现的财政收入是不可持续的，因为城市土地资源是有限的，以当前市场价格批租土地虽然一次性收取了土地使用权期限内的全部租金，却无法获得未来土地升值的收益，加之我国缺乏类似香港的土地基金制度（土地批租的一半收入归当期政府，另一半收入进入土地基金归未来政府使用），致使土地批租的收益在短期与长期分配上存在结构性失衡 土地批租制度扭曲了土地价格信号，在土地批租制度下，未来土地出让期内土地使用权的供求关系要全部在当前的土地出让价格中体现，因为无论政府还是土地开发商都不可能在当前掌握未来土地使用权供求的全部信息，所以不论土地是否以市场方式出让，土地的初始价格都必然无法准确反映土地的真实价值，加之土地市场中投机因素的存在，可能直接引起炒作，造成泡沫</description></item></channel></rss>