<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>俄乌冲突 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%86%B2%E7%AA%81/</link><description>Recent content in 俄乌冲突 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 20:06:15 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%86%B2%E7%AA%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>俄乌危机全面爆发</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%88%86%E5%8F%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:06:15 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%88%86%E5%8F%91/</guid><description>俄乌危机全面爆发
在苏联解体后，乌克兰已经是一个独立的主权国家，俄军闪击乌克兰，无论怎么冠冕堂皇，其都是一个主权国家对另一个主权国家的入侵
没有一个人可以活在过去，也没有任何国家可以活在历史里，若是算这种历史帐，那这个世界上的绝大多数国家之间都存在领土争议，难道这些领土争议都要从历史的旧书里搬出来，全部交付于武力解决吗？</description></item><item><title>俄乌战局阶段性总结</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E5%B1%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:03:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E5%B1%80%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>俄乌战局阶段性总结
俄罗斯的底线是乌克兰承认克里米亚和两顿巴斯共和国，而乌克兰的底线是俄军全部撤走，所以他们的谈判根本不存在共同点，双方其实都是抱着以谈判争取备战时间的心态
西方一方面可以通过武器援助，让乌军拖住俄罗斯，另一方面可以通过经济制裁削弱俄罗斯国民及普及亲信对战争的支持度，此外到3月中旬，由于天气变暖，乌克兰原本大片冰冻的平原就会变成无边无际的泥浆和沼泽，此时如果大规模装甲部队行进就会出现翻浆，导致车辆陷入地面，更加削弱了俄军装甲部队的优势</description></item><item><title>俄罗斯“金融反击战”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8F%8D%E5%87%BB%E6%88%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:43:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8F%8D%E5%87%BB%E6%88%98/</guid><description>俄罗斯“金融反击战”
现代战争，归根结底还是经济实力和工业实力的拼杀，战争不只是意志的较量，更是国力的较量
整个欧洲大约60%的能源依赖进口，石油方面从俄罗斯进口占比达到26.9%，超过后三个进口国家的总和，煤炭方面从俄罗斯进口占比达46.7%，而天然气方面从俄罗斯的进口占比达48%
2021年俄罗斯的能源出口中，49%的石油、74%的天然气、32%的煤炭出口到欧盟
欧洲大部分原油进口是通过船舶，而非管道，意味着替代俄罗斯的石油会比替代俄罗斯天然气来得更容易一些，也就是说俄罗斯和欧洲之间，最重要的砝码还是天然气
俄罗斯要求用卢布进行结算天然气，意图变相强迫欧盟放开贸易制裁，因为如果欧洲进口商同意用卢布交易，那么就必须和俄罗斯展开其他贸易来换取卢布，从而帮助俄罗斯盘活经济，卢布的汇率也会随之水涨船高
俄罗斯对欧盟一直都是贸易顺差国，欧盟向俄罗斯出口的商品而赚到的卢布不足以支付从俄罗斯进口的商品，而在开战后，俄罗斯的老百姓更穷，购买力更弱，银行和贸易也遭到制裁，欧盟对俄罗斯的出口更疲软，因此欧盟无法通过出口来赚取卢布，剩下唯一的渠道就是向俄罗斯银行借，而这对于俄罗斯的经济帮助十分有限
若卢布保持强势，那么欧洲买到的俄气价格必然越来越高，最终将和美元结算的液化天然气达到均衡，若卢布进一步贬值，俄气还能保持吸引力，但欧盟出口和投资商只会进一步撤离俄罗斯，加剧贸易的失衡
俄罗斯强制天然气用卢布结算来反制欧美，短期内欧洲找不到替代，不得不使用卢布交易，俄罗斯经济压力减弱，但必然会加速欧洲寻找其他天然气进口，最终俄罗斯天然气这个筹码的重要性肯定会降低</description></item><item><title>俄军阶段性“获胜”？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E5%86%9B%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E8%8E%B7%E8%83%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:42:58 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E5%86%9B%E9%98%B6%E6%AE%B5%E6%80%A7%E8%8E%B7%E8%83%9C/</guid><description>俄军阶段性“获胜”？
普金当局最初的目标包括对基辅当局的去纳粹化、去军事化，确保其建立中立制度，迫使其承认俄罗斯对克里米亚的主权，承认两顿地区独立，说的更直白些就是推翻泽连斯基政府、扶持亲俄政权，解除乌克兰的武装力量，使基辅事实上成为俄罗斯的势力范围，此外还要乌克兰承认俄吞并克里米亚，及外交承认两顿地区独立的事实
普金当局选择收缩战线的原因：
俄方在战场上迟迟不能实现突破、军队伤亡不断增加，而乌方则源源不断地获得西方补给，军事优势正在发生逆转，长此下去，俄军迟早被拖垮，导致战略完全失败 俄方对乌克兰的军事行动，直接为西方非军事介入提供了难得机遇，使其大规模地对俄罗斯的利益集团实施全面制裁，伤害根本利益，莫斯科统治集团内部正在发生悄然变化，内部的忠诚体系趋于脆弱化，政权的千里之堤可能毁于蚁穴 西方愈益扩大和加强的制裁，正严重侵蚀俄罗斯的经济基础，使其最大程度地陷入外交和经济孤立，在此情况下，俄国面临经济崩溃和社会动荡</description></item><item><title>乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:54:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</guid><description>乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”
俄罗斯要求天然气以卢布结算的原因：
反制经济制裁，从而在短期内遏制卢布名义汇率的下滑，但是卢布的兑换和流通在境内外都被高度管制，维护名义汇率并不能改变卢布的弱势地位 变相强迫欧盟放开贸易制裁，但前提是欧洲同意用卢布交易 2020年全球天然气供应格局中，美国占23.7%，俄罗斯占16.5%，伊朗占6.5%，而全球天然气需求格局中，美国占21.7%，欧洲占14.1%，俄罗斯占10.7%，欧洲能源消费结构中，石油占34%，天然气占25%，煤炭占12%
欧洲本土天然气产量难以满足生产、消费的需求，天然气对外依存度极高，2019年的进口量就达到了7826亿立方米，其中从俄罗斯的进口，约占总进口量的38%，其中管道气进口量占比一度超过90%，但液化天然气占比也在逐年提高，到2020年液化天然气进口量占比已达到25%左右，欧洲管道气进口主要有俄罗斯、挪威以及北非三大渠道，其中俄罗斯为最大管道气供应者，占欧洲地区管道气进口量的40%，而液化天然气的进口结构来看，进口来源较为多样化，2021年美国占进口量的26%，其次是卡塔尔占24%，再是俄罗斯占20%
欧洲与俄罗斯天然气脱钩，短期代价是非常巨大的，可是，俄罗斯单方面决定，改变天然气结算方式，已经把和欧洲贸易伙伴仅存的纽带打破，付出高昂的替代成本，确实会让欧洲在这个冬季变得难熬，但正因为天然气供应如此重要，严重的不确定性必须消除，而价格冲击一定会刺激新的供给替代，所以替代发生与否，无非最终的核算成本值不值得罢了
全球化的本质，是整合全球供应链的经济现象，因此目前全球化国际体系的主体，是生产贸易的体系，而不是传统地缘政治时代的军事优先，这样的国际秩序，就要求全球化的参与者，不断在传统地缘政治的有形空间和全球经济体系的无形空间中做出取舍
目前的全球化并不完美，造成全球贫富差距加大、全球金融危机、债务高企，但是目前全球经济社会发展依然需要依靠这一体系维持下去，不愿意受到这一体系的约束，只能主动或被动的退出，但这并不意味着就能够获得更好的自由发展，因为脱离了全球经济体系，等于离开了全球经济科技力量的绝对主力，也就意味着失去了行动能力，更不用说对抗了</description></item></channel></rss>