<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>城投债 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/</link><description>Recent content in 城投债 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 23:54:47 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:54:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</guid><description>中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？
很多地方发行的城投债中，偿还资金都与土地挂上了钩，因此将来要如期兑付，唯一办法就是让地价涨上去，地方政府明确认定了地价会涨，所以房价只要出现一点下行迹象，地方政府就会想尽办法来托市</description></item><item><title>各地疯抢城投债</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%96%AF%E6%8A%A2%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 22:52:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%90%84%E5%9C%B0%E7%96%AF%E6%8A%A2%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA/</guid><description>各地疯抢城投债
中国的信用创造主体还是比较传统的两大方式：政府信用，土地信用
现阶段，好资产极度稀缺，但同时央行降息降准，还上缴了结余利润，资金价格比较低，因此地方政府也推迟城投债的发行，以便获得更低的利息，这也变相加剧了资产荒的局面
城投债疯抢意味着，市场上的热钱都比较谨慎，更愿意抱政府大腿，不愿投给民营实体，这只会让民企越来越艰难，更是借不到钱，进入恶性循环，因此央行喊话，要求机构去找真实有效的贷款需求，将淤积在系统中的钱注入最需要钱的市场主体
地方政府举债确实推动了各地经济的高速增长，而高增长又带来了更多的财政收入，因此地方政府会尽可能的扩大举债，但此时的地方政府就如同无限责任公司，责任无限、信用无限、手段无限，这就会导致个别地方的隐性债务</description></item><item><title>城投债“前世今生”，地方政府的隐性债务！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E9%9A%90%E6%80%A7%E5%80%BA%E5%8A%A1/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 23:50:45 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9F%8E%E6%8A%95%E5%80%BA%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F%E5%9C%B0%E6%96%B9%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E9%9A%90%E6%80%A7%E5%80%BA%E5%8A%A1/</guid><description>城投债“前世今生”，地方政府的隐性债务！
中国的债券市场有三类债券：政府债券、企业债券、城投债券
城投债是因城市建设投资而发行的债券，主要面对的是金融机构，比如银行、基金等
城投债背后有政府信用背书，投资安全性相当高，但城投债的发行人又是企业，投资收益率是按企业债算的，企业债由于其较高的经营不确定性，投资回报自然比政府债券高出一截
上世纪八十年代初之前，城市的基础设施建设所需资金，通常是由中央财政直接出资，因为那时中央掌握了绝大部分的财政收入
到了上世纪八十年代，城市建设开始转为由地方主导，银行贷款配合的模式推进，那时候实行了地方包干制，地方比政府有钱
1992年邓小平南巡，提出建立社会主义市场经济体，其重要一点就是，谁干的活，谁来负责，于是在城市建设方面，开始实行项目法人责任制，也就是法人企业要对项目全过程负责，包括融资、建设等等，这与之前的地方政府主导有了明显的不同，目的是为了提高效率，遏制利益输送，建设项目的法人责任制，就成了成立城市建设投资公司的法理依据，此时的城投公司自身并无资产，由财政部门和建委共同组建后，资本金和项目资金都是由财政拨款，不够的就以财政担保向银行贷款
1994年分税制改革后，地方政府拿到的钱少了，于是中央给地方留了一个土地财政的路子，于是城投公司就放心大胆的借钱搞基础设施建设，还钱自然有土地财政，并且越拼命修桥铺路，地就越值钱，土地财政收入就越高
2008年面临金融危机，中央推出四万亿计划，但同时地方也需要拿出配套资金配合搞基建，但此时地方上已经没钱了，因此09年央行和银监会联合提出，支持地方政府组建投融资平台，发行企业债中期票据等融资工具，同时为了做大做强各地方投融资平台，各级政府可把共用企事业单的资产纳入城投，旨在鼓励城投公司利用政府划拨的资产好好经营，尽量做到收支平衡，避免地方政府向城投公司过分输血，造成财政开支太大，这会间接给中央带来大规模的财政赤字
城投公司本质上是个被地方政府完全控制的融资平台，地方政府在被中央限制举债的情况下，就通过城投公司的名义融资举债，债市城投公司背，但钱却是地方政府拿去用，其实就是地方政府的隐性债务
2014年国务院下发《关于加强地方政府性债务管理意见》，明确规定城投债均不属于政府债务，即城投公司的债政府不再兜底，不再有地方政府的信用背书，但同时也允许地方政府通过补贴、资产注入的形式给城投公司一定的支持，因此两者还是一荣俱荣一损俱损的关系
地方政府不愿意自己区域内的城投债最先违约，一旦违约，整个区域内各种项目的对外融资都会受到负面影响，信用最高的城投都违约了，别人就更不相信其他是安全的
曾经对城投的信仰，是源自对政府有能力买单的单纯信任，而在现在经济下行等诸多负面影响下，则变成了赌政府不敢冒引发系统性金融风险的后果，而不得不兜底</description></item></channel></rss>