<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>俄乌战争 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E4%BA%89/</link><description>Recent content in 俄乌战争 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 11 May 2022 01:33:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E4%BA%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>从禁止粮食出口说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%A6%81%E6%AD%A2%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%87%BA%E5%8F%A3%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Wed, 11 May 2022 01:33:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E7%A6%81%E6%AD%A2%E7%B2%AE%E9%A3%9F%E5%87%BA%E5%8F%A3%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从禁止粮食出口说起
粮食是非常特殊的商品，有时候仅仅5-10%的短缺，就可能让价格翻倍飙升，并造成大量人口饥饿而亡
2000年，中国的食物自给率为93.6%，但到了2020年已经降至65.8%
国内大范围大面积收割收购青麦现象的原因（青麦指即将成熟正处于灌浆阶段的小麦，一般在一个月后才能完全成熟成为粮食）：
受疫情和俄乌战争影响，国际粮价上涨，直接带动了大豆价格的上涨，而国内大豆又非常依赖国外进口，而青麦也可以作为豆粕玉米等加工饲料的更便宜的替代品，并且效果也不算差，因此青麦的需求激增 国际粮价上涨，但国内粮价基本没有上涨，青麦含水量高，并且此时机械、人工成本也更低，因此农民倾向收割青麦卖出，并且卖出后也可以提早进行其他作物的种植 中国粮价长期处于地位，其实质是牺牲了一部分农民的利润，来确保城里人的饭碗，在多年的货币贬值下，农资、土地、劳动等多项种植成本快速上涨，而粮食价格却始终如一，农民种植粮食的实际收入，其实是不增反降的
为什么粮食价格不能大幅上涨？因为住在城里的也不都是富人，他们的生活成本也已经很高，只有政府通过转移支付来提高农民种植粮食的收入，要保护自己的粮食产业，就要多拿出些实惠，切切实实的补贴给农民，只有农民收入上去了，种粮才有信心，国家的粮食才有安全可言</description></item><item><title>俄乌之战，没有赢家</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E4%B9%8B%E6%88%98%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%A2%E5%AE%B6/</link><pubDate>Mon, 09 May 2022 00:07:29 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E4%B9%8B%E6%88%98%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%B5%A2%E5%AE%B6/</guid><description>俄乌之战，没有赢家
2021年欧洲向俄罗斯进口的液化、管道天然气合计达1400亿立方米，欧洲如何找到规模如此巨大的替代气源：
美国今年年内向欧洲追加供应150亿立方米的天然气，相当于替代了俄罗斯天然气出口的10% 澳大利亚承诺在今年年内满足欧洲至少20%的天然气需求 欧洲和北非的天然气增量空间有限 欧洲现有的液化天然气接收站大量分布在西班牙内，各国间互联程度不高，需要采取紧急行动加强现有设施建设投资，以此计算，仅将管道气转变为液化气，短期成本可能就会达到1000亿欧元
俄乌战争发生在欧洲，也是欧洲自二战以来，最大的地缘政治危机，这无疑驱使国际资本更多地流向美国市场，导致欧元汇率大跌，影响了欧洲的经济增长
如今，石油、天然气短缺已是不争的事实，化肥短缺更是全球性的现象，这就会影响化石能源以电力、肥料、燃油的方式对农业活动的投入，影响全球的农业产量，而能源危机，最终会引爆食品危机
《2022全球粮食危机报告》中警告：2021年全球每天就有8.1亿人饿着肚子，1.93亿人面临饿死的风险
当基础能源包括化石能源和谷物无法满足全球人口继续增长的需求，甚至无法满足存量人口需求的时候，带来的是更多的冲突，更多的蝴蝶效应
一旦开始战争，只有输家，不会产生任何赢家，在全球已经成为一个整体的情况下，没有谁能在战争和能源危机下独善其身</description></item></channel></rss>