<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>sunriches on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/sunriches/</link><description>Recent content in sunriches on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 17:54:04 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/sunriches/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:54:04 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E7%9A%84%E5%A5%87%E8%A2%AD%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%88%98/</guid><description>乌克兰的“奇袭”，俄罗斯的“经济战”
俄罗斯要求天然气以卢布结算的原因：
反制经济制裁，从而在短期内遏制卢布名义汇率的下滑，但是卢布的兑换和流通在境内外都被高度管制，维护名义汇率并不能改变卢布的弱势地位 变相强迫欧盟放开贸易制裁，但前提是欧洲同意用卢布交易 2020年全球天然气供应格局中，美国占23.7%，俄罗斯占16.5%，伊朗占6.5%，而全球天然气需求格局中，美国占21.7%，欧洲占14.1%，俄罗斯占10.7%，欧洲能源消费结构中，石油占34%，天然气占25%，煤炭占12%
欧洲本土天然气产量难以满足生产、消费的需求，天然气对外依存度极高，2019年的进口量就达到了7826亿立方米，其中从俄罗斯的进口，约占总进口量的38%，其中管道气进口量占比一度超过90%，但液化天然气占比也在逐年提高，到2020年液化天然气进口量占比已达到25%左右，欧洲管道气进口主要有俄罗斯、挪威以及北非三大渠道，其中俄罗斯为最大管道气供应者，占欧洲地区管道气进口量的40%，而液化天然气的进口结构来看，进口来源较为多样化，2021年美国占进口量的26%，其次是卡塔尔占24%，再是俄罗斯占20%
欧洲与俄罗斯天然气脱钩，短期代价是非常巨大的，可是，俄罗斯单方面决定，改变天然气结算方式，已经把和欧洲贸易伙伴仅存的纽带打破，付出高昂的替代成本，确实会让欧洲在这个冬季变得难熬，但正因为天然气供应如此重要，严重的不确定性必须消除，而价格冲击一定会刺激新的供给替代，所以替代发生与否，无非最终的核算成本值不值得罢了
全球化的本质，是整合全球供应链的经济现象，因此目前全球化国际体系的主体，是生产贸易的体系，而不是传统地缘政治时代的军事优先，这样的国际秩序，就要求全球化的参与者，不断在传统地缘政治的有形空间和全球经济体系的无形空间中做出取舍
目前的全球化并不完美，造成全球贫富差距加大、全球金融危机、债务高企，但是目前全球经济社会发展依然需要依靠这一体系维持下去，不愿意受到这一体系的约束，只能主动或被动的退出，但这并不意味着就能够获得更好的自由发展，因为脱离了全球经济体系，等于离开了全球经济科技力量的绝对主力，也就意味着失去了行动能力，更不用说对抗了</description></item><item><title>国内最近政策动向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:53:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</guid><description>国内最近政策动向
国内经济下行压力大的原因：俄乌冲突加剧全球通货膨胀、全球进入加息周期，世界主要国家央行开始跟随美联储加息、国内疫情反复
跨周期调节：一般用于解决中长期的经济问题，也就是在出台政策的时候，要对未来进行判断，刺激性政策不能让市场过热，收缩性政策不能让市场过冷
逆周期调节：一般用于解决短期的经济问题，降准、降息等措施就是逆周期调节，能起到临时救急的作用
房地产调控中，限贷、限售、限购是主要手段，其中限购对楼市的影响力最大
中国楼市就是典型的政策市，大涨必有调控，遇冷必有松绑，毕竟，房地产不仅能通过固定资产投资直接拉动经济增长，还能通过卖地收入补充地方的土地财政，而且，经由超长产业链也能带动一系列产业的回暖
楼市的政策刺激效应已面临边际递减的尴尬，而作为反面的挤压实体经济、金融风险、民生压力等问题愈发突出</description></item><item><title>央行最新报告：透露了国内财富现状</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:47:43 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</guid><description>央行最新报告：透露了国内财富现状
《2019年中国城镇居民家庭资产负债情况调查》在全国30个省市区对3万余户城镇居民家庭开展了资产负债情况调查
中国城镇居民家庭总资产均值达到317.9万元，但中位数为163万元，其中最低20%的家庭所拥有的资产仅占资产总量的2.6%，而最高10%的家庭占比为47.5%，财富其实更多的集中在少数家庭中
家庭资产由于地区不同也呈现明显差异，经济发达地区的居民家庭资产水平高，北京的城镇家庭平均资产达到892.8万元，而新疆的城镇家庭平均资产为127.5万元，而其中真正的原因就是因为北京的房价高
第一经济大省广东的户均总资产不仅明显低于江苏和浙江，也低于邻省的福建，仅位列全国第六，主要因为广东是一个区域发展差距较大的省份，虽然珠三角经济较为发达，但粤东西北地区经济发展较为滞后，整体房价水平也较低
沿海经济大省山东，户均总资产更是低于全国平均水平，位居河北和安徽之后，仅位列第十，主要是因为山东除了青岛和济南这两个房价较高的以外，其他地区的房价总体水平不高
总体上，东部沿海发达地区的家庭资产高于中西部地区，东部地区居民家庭户均总资产为461万元，分别高出中部、西部、东北地区197万元、253万元、296万元，东北地区居民家庭户均总资产最低
中国城镇居民家庭资产以实物资产为主，户均253万元，实物资产中，住房、商铺、厂房等房产占了绝大多数比例，光不动产的比例就超过7成，高资产低收入的情况非常普遍
相比房产的比重之大，金融资产就很低了，户均金融资产64.9万元，占家庭总资产的20.4%，远低于美国的42.5%，并且中国城镇居民的风险偏好非常低，包括银行理财、定期存款、现金、公积金、借出款、债券等固定收益资产，占了所有金融资产的83.1%，股票和基金这种权益类资产占比只有6.9%
中国城镇家庭的房产占据总资产的74%，股票只占总资产的1.38%，因此可以看出国内根本没有把股票作为主要投资手段，也是为什么一直再提稳房价的重要性，房产与中国的土地财政、银行主力信贷资产、国家利益紧紧的绑定在了一起，保护房价基本也就等于保护居民资产了
中国城镇居民有房的比例达到96%，而且即使是经济水平最低的后20%人口，他们的房产拥有率也接近90%，远高于美国的63.7%住房拥有率，另外，中国城镇居民中有两套住房的占比为31%，有三套及以上住房的占比为10.5%，即拥有两套和两套以上房产的家庭比例达到41.5%，户均拥有住房1.5套，因此目前中国的住房并不存在供不应求，主要问题还是分布不均
中国城镇居民家庭的过于单一化的资产构成是不合理的，抗风险能力很低，目前中国居民最为以来的房产为例，其变现能力差，而且投资回报可能会伴随人口老龄化、城市化的饱和以及金融风险的积累而降低甚至为负，在金融资产中，固收和现金比例如此之高，也是不能适应未来的低利率甚至零利率社会的
城镇居民资产分布不均的另一面，是城镇居民的债务分布也不均，有负债的家庭占比为56.5%，其中，东北地区居民家庭负债参与率最低，为42.1%，东部为57.9%，中部为55.7%，西部最高，为60.1%，但从负债总量来看，大多数家庭的负债并不高
中国家庭的负债结构与其他国家相比结构单一，主要就是房贷，而其他国家则由房贷、车贷、学生贷、信用卡等多个构成比较平衡，在有负债的居民家庭中，房贷占了家庭总负债的75.9%，而买房其实是投资，是另一种储蓄
中国城镇居民家庭偿债能力总体较强，偿债收入比平均为18.4%，有12.8%的家庭，月偿债收入比超过40%，占样本全部家庭债务的比重为34.7%，4.5%的家庭月偿债收入比超过60%，占样本全部家庭债务的12.8%
由于债务基本都是房贷，所以债务的风险直接影响房地产市场，房产的特点是流动性差，换手率低，并且每一套房产的成交价都会成为区域内下一套的参考价，现实情况中，大多数小区的换手率还不到4.5%，因此如果市场上有4.5%的人因为加杠杆太过激进，而无法抗住还贷压力，那就足以对市场和价格带来冲击，因为他们的数量已经和正常的交易者一样多了</description></item><item><title>中国互联网大裁员</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E5%A4%A7%E8%A3%81%E5%91%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:46:23 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E5%A4%A7%E8%A3%81%E5%91%98/</guid><description>中国互联网大裁员
互联网寒冬出现的原因：
宏观来看，中国经济增长持续恶化，对互联网行业形成直接影响 政府对互联网行业的监管，限制了行业的扩张势头 互联网行业经过20多年的高速发展之后，行业天花板越来越近，突破瓶颈越来越难 以电商来看，2010年国内网购用户数增速高达49%，但到2014年开始，网购用户增长速度开始跌至20%以下
互联网企业此前的超高增长，让所有的投资人只看未来、不看现在，这导致互联网企业极度重视扩张，急于讲述新故事，他们使用烧钱补贴的手法迅速控制市场，最终成为一个超大规模的垄断巨头，从而带来天量的利润，弥补投资人前期付出的一切，直到2021年国内动用反垄断法，让这个商业逻辑瞬间不复存在
互联网巨头进入多元化领域，太过具有优势，相较于传统企业的内生性扩张，比如制造业，需要买设备、租地、建厂房等，进入和退出的成本都很高，而互联网企业进入的额领域，更多的是原有技术的复制，更多的成本在于人力资本的成本以及推广的费用，而这两项成本随时可控，如果不及预期可以直接砍掉</description></item><item><title>从中国的失业率说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:43:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从中国的失业率说起
中国的失业率针对的是城镇劳动人口，大约4.4亿，而中国总劳动人口大约是7.7亿，规模庞大的农民工是农村户口，压根就不统计失业率，并且城镇失业率以城镇失业登记为准，现实中多数失业者都不会去做失业登记，因为失业登记需要原单位开具辞退证明，表明非因本人意愿中断就业，而失业率调查样本是8.5万城镇户，仅占城镇就业人数的0.03%，所以失业率这一数据，基本没有什么参考价值
隐性失业：指劳动生产率极为低下的就业或者半就业半失业，比如农村半务农半休息的青年、工作量长期不饱和的城乡结合部临时工等，这也是中国最难统计的部分
中央政府负债率低于居民负债率和企业负债率，中国的国有资产储备惊人，央企利润极其丰厚，这些财富本质上是国民的
中国的货币政策传导机制一直存在问题，通常，传导机制是由利率机制决定的，商业银行根据资金供需及市场风险调整利率，向企业提供贷款，但是，中国的利率并非市场化，以官方定价为主，利率价格失灵，价格机制无法合理调节余缺，信贷传导机制自然就出问题，而且，国内的国有银行占据金融主导地位，而国有银行愿意给更多的国有企业、地方政府放钱，却不愿因放钱给中小企业，所以利率非市场化与信贷所有制歧视扭曲了传导机制，导致央行放水给金融机构，但金融机构并没有把钱投放到实体经济，即便给了实体企业，最后还是大机构和大企业拿走了金融资源，小企业融资难、融资贵，杠杆率高起</description></item><item><title>疫情肆虐，经济数据</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%82%86%E8%99%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:42:20 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%82%86%E8%99%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%95%B0%E6%8D%AE/</guid><description>疫情肆虐，经济数据
疫情对工业生产的影响有两条传道路径：
运输环节，进而影响到原料进场以及成品出厂 工厂相关人员被隔离无法复工，从而影响工业的产能利用</description></item><item><title>少林寺进军的，可不止房地产</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA%E8%BF%9B%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:33:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B0%91%E6%9E%97%E5%AF%BA%E8%BF%9B%E5%86%9B%E7%9A%84%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</guid><description>少林寺进军的，可不止房地产
自古以来，其实寺院不单只是一种宗教团体，更是一个重要的社会组织，甚至是经济组织，古代崇尚佛教的时期，皇家会赐钱、政府会给地、商贾也会添香油，寺庙俨然成了民间的资金蓄水池，而且寺庙不光有钱，还有特权，可以不纳税、不服兵役，有了钱后自然会为资金找去路，佛事活动是花钱的一个地方，但更多的是投入了金融活动之中，比如土地交易、买田产，然后出租给附近的农民，还有房产交易，购买大量房产，闲置的房产会被租售出去，可作为商店、仓库、甚至客栈等各种用途，再是金融借贷，经营抵押放款的业务，寺庙借贷有一个天然的优势，那就是宗教信仰一定程度上减少了坏账的风险，这样长年累月下来，寺庙积攒了大量的财富，就有了寺库，有了寺库，就要保护财富，于是就有了僧兵。寺庙有钱有兵，还不用纳税， 关键还有信仰加持，对于朝廷来说再下去是会出事的，所以历史上出现了多次灭佛运动</description></item></channel></rss>