<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>股市 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/</link><description>Recent content in 股市 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 17:24:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E8%82%A1%E5%B8%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:24:41 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%82%A1%E5%B8%82%E4%B8%BA%E5%95%A5%E4%B8%8D%E8%83%BD%E7%A2%B0%E9%95%BF%E6%9C%9F%E5%92%8C%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E8%84%B1%E8%8A%82%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</guid><description>中国股市为啥不能碰？长期和经济脱节的真正原因
由于欧美的股市和经济实体联系的比较紧密，大多数人的退休金和继续都会放在包含股市的基金里，于是经济增长带来了股市增长，使得全民可以共享经济增长的红利
中国股市和经济脱节的原因：
资金：中国居民的积蓄很少全部投资股市，机构也不把股市当做主流的资产配置途径，没有资金的流入，股市自然就无法持续上涨，历年来每次股市的牛市，都是因为某些原因导致资金的突然涌入，然后在暴跌中集体涌出，这些资金的目的并非投资，而是投机，它们并不看重企业的盈利能力及股票分红 上市公司质量：全国上市公司中有30%以上是国有企业，多数国企选择上市主要是为了圈钱，并不想分红，那么估值自然也就无法增加；中国股市的成分股并不代表社会各界有价值的公司，上证十大权重股中有6个属于金融业，而相反美国前五大权重股均为高科技公司；由于中国股市无法提供足够的资金和正确的估值，中国优秀的企业也都选择赴美上市，导致股市中优质公司变得更少 货币超发和房地产牛市：政府大量超发的货币，07年居民新增贷款只有1万亿，而到了18年达到8万亿，居民贷款的绝大多数流向了房地产；由于股市的投机性质不被人们信赖，居民和投资者的大量资金就只能流向楼市，而地产价格的不断上涨又不断吸引资金进入，对股市以及其他领域起到虹吸效应 上市退市规则：中国股市对上市公司采取的是审核制（直到20年改为注册制），主板上市门槛非常高，目的就在于政府为了帮国企纾困资金问题垄断了新股发行，上市机制决定了股市里都有什么样的公司和行业，很高的上市门槛实际上是把很多新兴行业拒之门外；中国股市退市制度匮乏，美国每年约有12%的公司因业绩等原因退市，而中国因为股市本身就是为了给国企融资，要顾及国企央企及地方政府的面子，退市很难执行，导致很多业绩平平的公司依然留存 内幕交易和造假等行为充斥：股市中利益相关者无法得到有效地监督和制约，导致股市中大量妖股和庄股横行，各方利益集团都想从股市中收割自己的利益，导致股市成为了收割韭菜的重灾区（核心问题是没有真正的法治，司法无法独立运作） 缺乏做空机制：中国股市虽然有股指期货，但散户想要做空非常困难，不能做空就会严重影响估值的形成，因为价格是多空双方博弈的结果，并且同时会让多数情况下买方大于卖方，因而就不会形成一路俯冲的股灾，中国股市不允许做空的主要原因是因为管理层任务无法做空可以让国企的股价更高更稳，更利于发行新股 缺乏合法的做市商：做市商是具备一定实力和信誉的证券经营法人，他们通过专业分析来提供市场的参考价格，维持市场的流动性，从而满足公众投资者的投资需求，但中国股市禁止一切民营做市商的行为，但却始终有非法的、半明半暗的大批庄家 证券交易所行政化：当今世界大多数证券交易所属于公司制，整体上是向公司制的方向改革和发展，而中国交易所的主要管理层属于行政任命，均为体制内的编制，这就造成了不透明、低效率和对改革的缺乏热情</description></item></channel></rss>