<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>印度 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%8D%B0%E5%BA%A6/</link><description>Recent content in 印度 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 10 Sep 2022 23:29:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%8D%B0%E5%BA%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>印度经济增速，将长期超过中国？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%80%9F%E5%B0%86%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%B6%85%E8%BF%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</link><pubDate>Sat, 10 Sep 2022 23:29:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A2%9E%E9%80%9F%E5%B0%86%E9%95%BF%E6%9C%9F%E8%B6%85%E8%BF%87%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</guid><description>印度经济增速，将长期超过中国？
今年上半年，按本国货币计算的GDP增速，日本为0.9%，中国2.5%，德国2.7%，美国3.2%，印度8.4%，其中印度经济增速飙升的原因：
去年年底起印度基本取消了疫情的管控措施，服务业得以快速复苏 印度在国旗关系上的长袖善舞、左右逢源，成为印太战略的轴心国之一，获得美国支持，并在俄乌冲突后，跟俄罗斯也保持合作关系 印度承接了大量的国际转移产能以及转移资金，目前印度独角兽企业数量已超过英国，跻身全球第三 世界上没有第二个国家能像中国这样拥有这么完备的基础设施，基建设施的确是中国经济的核心优势，也是所谓集中力量办大事在经济层面最典型的体现，在高铁飞机、高速公路、数字平台上，多一名乘客或用户，新增成本几乎为零，就是所谓的边际成本为零，但边际收入却是正的，因此随着使用数量增加，资产周转率提高，就会带来巨大的利润增长，而利润增长会进一步的驱动投资和消费，形成了正反馈循环，这就是所谓的大规模经济效应，由于大量公共品的免费使用或低成本使用，企业可以更好的在基础设施上提高运营效率，而中国城市众多、人口稠密，使得这种经济规模效应发挥的更加淋漓精致
然而，事情的另一面是，庞大的基础设施平台，却有着及其庞大的固投成本和沉没成本，以及这些固定资产背后庞大到可怕的债务，这就使得中国具有极高的折旧成本、运维成本、以及庞大的债务成本，这些成本的主要特征是，不管使用或不使用，都要照常支付，这意味着，中国经济具有极其高的闲置代价，通俗的话说就是，那些高铁、公路、机场、宽阔的城市道路和高楼大厦，如果因为各种因素，问没有使用的话，折旧成本和财务成本，并不会因此而降低，最终就会出现大面积亏损或债务暴雷，有些人认为这些基础设施都是国家的公共资本，亏也是政府亏，这样的看法显然是错误的，因为这些庞大的基础设施，真正为其买单的不是政府和国企，而是私企和个人，一方面，中国的宏观税负全球名列前茅，另一方面，居民按揭买房借的钱，很大一部分是支付了土地转让金，而政府收到的土地款，又有很大一部分就是投入到了基础设施里，只要基建资产高速周转，带动生产要素的不断活跃，那么基建自然会是中国极高的经济优势，相反，如果要素长时间停滞、资产周转率减弱，各市场主体会严重加剧亏损，这样就会形成加速成倍的衰退效应，那么中国原本的经济优势，就会变成经济劣势，这也就是对于疫情防控一刀切的担忧和对推崇闭关锁国的恐惧
所以，不要四面出击、不搞关门主义，营造好的政策和制度环境，尽量避免一刀切的防控，让民企敢闯、外企敢投、居民敢消费，才是真正该做的
中国统计局1到7月不同类型企业利润情况，国企利润增长8%，外企下降14.5%，私企下降7.1%，如果外企和民企继续收缩，不仅不利于稳定增长、保就业，让中国庞大的基建限制荒废，也会使得发展机会流失到印度、越南等国家</description></item><item><title>汇率，突破6.5关口</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B1%87%E7%8E%87%E7%AA%81%E7%A0%B46.5%E5%85%B3%E5%8F%A3/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 23:36:19 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B1%87%E7%8E%87%E7%AA%81%E7%A0%B46.5%E5%85%B3%E5%8F%A3/</guid><description>汇率，突破6.5关口
汇率突破6.5关口带来的影响：
汇率6.5是一个重要的心理关口，突破了这一关口可能会加剧市场的下行预期 汇率贬值，利于出口，但不利于进口，意味着进口粮食、能源、芯片等代价会更高，汇率贬值幅度过大，还会带来输入型通胀 本币贬值后，外债成本会显著提高 印度2021年出口额达到6689亿美元，今年印度的出口额有望突破7000亿美元，未来两三年印度有可能成为仅次于中美德的全球第四大出口国
受政治风向和经济因素考量，苹果、戴尔等企业纷纷在印度布局新的供应链，这就及可能在印度培养起与中国相匹敌的供应链体系，因为改革开放依赖中国的供应链的崛起也都是围绕着国际大企业做起来的，这将会对中国的相关产业都是严重挑战
从目前来看，中国参加全球化的最大优势仍在于供应链，而不同于日韩的科技创新研发和顶端品牌地位，中国如果丧失供应链的中心位置，那么带来的冲击将远不止出口这么简单</description></item></channel></rss>