<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>足球 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E8%B6%B3%E7%90%83/</link><description>Recent content in 足球 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 20:49:14 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E8%B6%B3%E7%90%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国1:3惨败越南</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD13%E6%83%A8%E8%B4%A5%E8%B6%8A%E5%8D%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:49:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD13%E6%83%A8%E8%B4%A5%E8%B6%8A%E5%8D%97/</guid><description>中国1:3惨败越南
举国体制的优点是可以突击动员，在初期发展阶段，举国体制会占有很大的优势，但基本上是不可持续的
中国足坛处在半计划半市场的怪异形态，从头到下充满了寻租，不懂技术的官僚随意干预，用政治来取代现代足球自身的规律
在中超中，老板们投资球队，俱乐部盈利不是目的，也不仅仅只是为了打广告，更重要的是和地方政府拉近关系的最好方式，因为对于地方政府而言，有一支顶级球队，不论是对城市形象、文化输出都会有很大提升，这都是政绩的一部分，也算一种基建，开发商们通过投资球队和地方政府有了更紧密的互动，从而开发商可以拿到该城市更优质的土地，还有优惠
同理，中国大部分五星级酒店也不都不赚钱，但酒店其实算基建的一部分，当地政府会让其开发商在土地或其他地方弥补回来，让开发商有利可图
中国球员在青少年时期，遇到两个问题，一是缺少优秀的青训教练，二是没有大量练习的机会，因为足球和其他行业一样，顶尖人才一定是高天赋和勤奋缺一不可的，而足球中成长最快的阶段就是青少年时期
此外足球是团体运动，所以不像乒乓球、羽毛球那样一部分人刻苦训练就可以的，而是需要建立在大量基层俱乐部基础上的群体勤奋
中国足球的关键问题在于基础薄弱，而否顶层的虚假繁荣，中超球队凭借外援夺得亚冠并没有问题，真正的问题在于国内的人才不可持续，所以解决的办法，是把底下的基础打牢固、增加职业联赛层级、扩充球队资源、吸引更多青少年踢球、吸引更多球员注册，如果只是简单的把画大价钱建立起来的顶层繁荣给舍弃来平息民愤，这样头痛医头，脚痛医脚的处理方式，反而会让中国大部分独子家庭更不愿意让孩子选择足球
无论是足球还是别的行业，最重要的就是尊重其市场的自由意志，减少甚至阻断行外人对行内的指手画脚，尊重食物的内在规律，有所为而有所不为
国家的治理能力，关键并不是看做出了什么，而是清楚的知道自己不该做什么，而现在是随意干预太多，该做的却做的太少</description></item><item><title>把男足的钱，都给女足？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%8A%8A%E7%94%B7%E8%B6%B3%E7%9A%84%E9%92%B1%E9%83%BD%E7%BB%99%E5%A5%B3%E8%B6%B3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:36:27 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%8A%8A%E7%94%B7%E8%B6%B3%E7%9A%84%E9%92%B1%E9%83%BD%E7%BB%99%E5%A5%B3%E8%B6%B3/</guid><description>把男足的钱，都给女足？
男足高薪而女足低薪是市场自由选择的结果，虽然有一部分金元足球的影响，但市场还是发挥了主体作用
同理于女模特的收入高于男模特，因为女士时装产业比男士时装产业大得多，所以服装生产商更愿意给该领域出众的女模特更多钱，来吸引更多的消费者关注，最后促进消费
2018年，中国球迷人口分布中，男性球迷占45%，女性球迷则只占20%
中超联赛的平均上座率为23336人，女足超级联赛的平均上座人数只有1840人，差距十倍以上
中超俱乐部平均投入是日本职业联赛的3倍，韩国职业联赛的10倍，中超俱乐部一线球员薪酬是日本的5.8倍，韩国的11.67倍
现中国足球注册球员不足1万，日本注册球员有104万，韩国有近50万，而越南也有近5万
中国的女足俱乐部年平均支出约185万美元，在有数据的所有成员国内排第一名</description></item></channel></rss>