<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>停贷 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%81%9C%E8%B4%B7/</link><description>Recent content in 停贷 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 17 Jul 2022 01:05:49 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%81%9C%E8%B4%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>银行风险放大 | | 机关单位团购买房</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%94%BE%E5%A4%A7-%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%A2%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%88%BF/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 01:05:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E9%A3%8E%E9%99%A9%E6%94%BE%E5%A4%A7-%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%8D%95%E4%BD%8D%E5%9B%A2%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%88%BF/</guid><description>银行风险放大 | | 机关单位团购买房
目前全国房地产停工面积占行业整体比例为5%左右，而目前施工面积为97亿平米，停工面积总量约为5亿平米，并且该量还会继续增加，停工5亿平米，按照1万每平米资产价格测算，对应资产价值5万亿，若都是已售项目，按中国居民购房平均首付比例60%计算，最对应2万亿按揭贷款
断供是比房价下跌更打击资产价格信心的状况，大范围出现断供会影响居民信用，影响当前市场销售，导致地产类资产价格出现进一步下行压力，最终影响银行资产质量，加大风险敞口
上市银行抗风险能力较强，业主停贷受影响最大的银行，是经济不发地方、规模更小的银行
2021年四季度央行评级结果显示，参评的4398家银行机构中，在安全边际内的金融机构有4082家，数量占银行业参评机构的93%，其中24家大型银行评级始终保持优良，资产规模占整个银行业参评机构的70%，高风险机构共316家，占银行业参评机构的7%，其中主要是一些层级低、业务量不太大的地方性银行，比如城农商行以及村镇银行
村镇银行取款暴雷的主要问题是私人股东资金转移和违规放贷，而城商行的风险则是在涉房贷款
截止2021年末商业银行不良率为1.73%，其中辽沈银河不良率为6.02%，蒙商银行为4.15%，鄂尔多斯银行为3.97%，由于房地产企业贷款风险大幅度上升，城商行房地产业的不良率也水涨船高，晋商银行的房地产业不良率为10.29%，锦州银行为9.77%，苏州银行为6.65%，都较去年上升5%点以上，这些不良率主要是房地产企业贡献的，而个人住房贷款一直保持稳定，锦州银行为1.58%，泸州银行为1.34%，甘肃银行为1.3%，其余银行都低于1%，个人住房贷款对于银行来说是最优质的资产
但如果烂尾潮引发集体停贷断供潮，个人住房贷款违约率必定会陡然上升，那就会触及银行资产的稳定，因为银行风险背后，是无数家庭的存款，而个人住房贷款的不良率就是银行系统性风险的底线</description></item><item><title>业主掀起了“停贷潮”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9A%E4%B8%BB%E6%8E%80%E8%B5%B7%E4%BA%86%E5%81%9C%E8%B4%B7%E6%BD%AE/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 23:52:48 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%9A%E4%B8%BB%E6%8E%80%E8%B5%B7%E4%BA%86%E5%81%9C%E8%B4%B7%E6%BD%AE/</guid><description>业主掀起了“停贷潮”
在未经法院判决的停贷，或者没有达成停贷协议的情况下，购房者单方面停止偿还月供，不仅会影响征信黑名单，甚至还可能会被罚息被法院起诉，名下财产被强制拍卖，除了偿还贷款本息和罚息之外，还需要支付银行对贷款人提出的诉讼等相关费用支出
2021年末，郑州未交付问题项目占比28%，长沙、昆明、福州在20%左右，重庆、南宁、盐城、武汉均超过10%，上海9%
开发商有两个主体，一个是上面的集团，另一个是下面的项目公司，对于集团来说业主停贷肯定对其有影响，但并没有那么直接，主要是大幅影响了集团的品牌口碑和信用，而对于项目公司来说，影响则非常直接，业主买房贷款，项目公司就是担保方，负主要责任，当银行遇到业主停贷，首先想到的是向项目公司追缴房贷（开发商承担的阶段性担保），可问题在于项目公司早没钱了，理论上项目公司和集团的财务是隔离的，而所有停工的项目公司显然都是因为没钱才停工的，不太存在监管账户里有很多钱，但就是不付给施工方的可能，项目公司没钱银行就要依法做资产查封，最不济也得把监管账户冻结，那集团就更没办法调拨资金进去，实现复工复产了
为什么会有楼盘烂尾，预售制才是根源，烂尾的表面是开发商的无度扩张，是高杠杆高周转酿下的苦果，然而究其根本，预售制才是促成这一切的土壤，在国内传统的预售制度下，地方有了土地财税，房地产商拿到了购房款，银行有各种还款保障，所有风险都落在了业主头上
取消预售制度一直难有进展，很大一部分原因是因为房地产一直都处于卖方市场</description></item></channel></rss>