<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>国企 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%9B%BD%E4%BC%81/</link><description>Recent content in 国企 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 20:38:53 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%9B%BD%E4%BC%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关于原油史诗级暴跌</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:38:53 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</guid><description>关于原油史诗级暴跌
期货合约是有时间限制的，合约到期就必须进行交割，所谓的交割，是指在约定的时间、以约定的价格买入或卖出资产，当市场大部分为投机者，他们并没有什么交割意愿，如果他们不平仓就会在交割月收到原油现货，届时他们没有办法储存这些原油，因此他们只能不计成本的平仓
1998年以来，中国成品油价格机制改革进行市场化，目前影响中国油价的市场在外，中国成品油定价机制的基点主要挂靠布伦特、迪拜、米纳斯三个国际油种，以此为基准计算进口到国内的价格，再加上中间费用、税费、留下的利润，得出最终价格
成品油的调价周期为十个工作日，即14天调整一次，如果调价幅度少于每吨50元，则零售价暂不做调整，纳入下次调价时累加或冲抵
2016年国家发改委出台的《石油价格管理办法》中明确规定，当国际市场原油价格低于每桶40美元时，按原油价格每桶40美元，正常加工利润率计算成品油价格，当国际油价高于每桶130美元时，原则上不提价或者少提价，也就是说国内成品油价格有最低价和最高价
为什么设置成品油最低价？中国本土的石油生产成本较高，国际油价暴跌，如果不限价，进口石油将极大冲击甚至摧毁本土石油，届时，国内油田关停，产业链崩溃，资产能力下降，国家能源安全将受制于人，此外如果油价过低，像天然气、氢能、风能这样的新能源产业就会失去价格优势，发展也会受到影响
成品油最低价的根本目的，不是保护油企，而是保护民族石油产业，但民族石油产业要变的强大，要靠保护，更要靠竞争</description></item><item><title>中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:58:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</guid><description>中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！
在经济明显放缓的过程中，国有企业的表现是重要因素，2019年上半年国企利润总增长率为-8.7%，低于-2.4%的平均水平，贸易额增长-5.4%，低于12%的平均水平，国有工业企业的工业增加值增长率为5%，低于6%平均水平，考虑到国有企业享有免费资本、免费土地、低息贷款、地价的资源开采权以及垄断权，这样的成绩就更成问题，此外国企又是中国改善国际经济关系的重要障碍
国有企业的特殊利益：
不交利润，即资本成本为零，虽然自2007年起开始每年上缴数百上千亿元利润，但最终又以补贴或再投资的形式投回到作为整体的国有企业中去 对于已划拨的国有土地不交地租，即土地成本为零，虽然有些上市公司象征性地给母公司交一些地租，但这些国有母公司却将次作为自己的收入 获得低息贷款，国企实际上只需支付1.6%的融资费率，而市场利率平均水平约4.68%，也就是说国有企业只需支付市场利率的34%的融资成本 拥有垄断权，垄断权使国有企业增加相当于营业收入的4.8%的收入，或相当于制造业增加值21.8% 地价获得国有自然资源的开采权，并时常获得政府的资金补贴 国有企业是一个资本成本减少100%，土地成本减少100%，货币成本减少66%，垄断利益增加相当于增加值的21.8%的企业，将这些要素成本减免的利益折合成增加值的份额，约为61.2%，这些也被称为国企租
按现在国有企业的效率，如果完全支付这些要素的成本并去除垄断收益，劳动者报酬的份额为-7.3%，而按上述的减免优惠，则劳动者报酬会占增加值的53.9%，也就是说，即使国有企业效率低下的原因吃掉了部分减免带来的好处，但由于不交或少交其他要素成本，国有企业管理和劳动者能获得一大半的增加值
国企的管理团队和普通员工都是有任期的雇员，他们不可能拥有国企的长期利益，但他们可以在任期内获得国企租这种巨大利益的，因而他们一边抗拒外来人员涌入国企，但同时又通过权利和关系安插更多的员工，这也导致国企会出现一定程度的冗员，并且国企员工的收入是显著高于社会平均收入的，2013年国企员工平均收入是非国企的330%
国企高管和行政官员共同属于一个群体，他们之间经常进行身份互换，国企租的巨大利益会激起行政官员的强烈动机：
国企高管是有任期的，正常的更换才能给企图进入的行政官员带来机会，因此国企高管的任期被压缩的很短，约为三年一届，这明显不利于一个企业的运营的连续性，但有利于外部行政官员创造更多进入的机会 现有过期高管因犯罪落马而空出的位置，是行政官员另一种进入国企的机会，除了国企高管主动采取非法手段攫取利益外，也可能因为其位置被行政官员觊觎，因而利用政治手段影响司法构陷他们 国有企业之所以有这么多的政策性利益，是因为国企高管与行政官员群体高度重叠，一个行政官员有朝一日可能变身为国企高管，所以在他们制定政策时，就更有可能倾向于国有企业
在中国由于部门立法有着历史惯性，本来应该由立法机关批准的对国企免受利润或赋予垄断权等决定却由行政部门做出，但由行政官员们做出决定时，并不能将这些利益都归于他们自己，而是归于了一个整体，而他们仅是这个群体中的一员，这就导致群体内很可能有其他人觊觎与这些利益，因而采取更为激进的政治或法律的手段来搞垮对方以谋取利益，因此这样一种国有企业体制，就是一个迷惑人的、具有欺骗性的陷阱
完成国企改革，去除国企租，国企就能提高效益带来新的经济增长，中国与其他主要贸易伙伴就更容易达成公平的贸易协议</description></item></channel></rss>