<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>国企 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%9B%BD%E4%BC%81/</link><description>Recent content in 国企 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 08 Jun 2022 11:39:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%9B%BD%E4%BC%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>国进民退！中国企业家无法摆脱的“梦魇”！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E8%BF%9B%E6%B0%91%E9%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%B6%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%91%86%E8%84%B1%E7%9A%84%E6%A2%A6%E9%AD%87/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 11:39:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E8%BF%9B%E6%B0%91%E9%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BC%81%E4%B8%9A%E5%AE%B6%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%91%86%E8%84%B1%E7%9A%84%E6%A2%A6%E9%AD%87/</guid><description>国进民退！中国企业家无法摆脱的“梦魇”！
中国目前依然是政策性经济，政策是经济增长的第一驱动力，但是政策的不稳定，极大地增加了市场的不确定性，以及民营企业的经营风险，稳定的政策预期，是民营企业家做经营决策、投资决策的基础
改革要解决的是投入产出比的问题，也就是如何提高效率
理想的状态是，将绝大部分行业的市场逐渐让渡给民企和外企，借此提高资本利用率，利用它们先进的管理模式、经营理念、技术储备、经验教训、人才培选等优势实现快速发展，只有那些民企外企不愿碰的、注定亏损的、而民生又不可或离的行业，才有国家资本提供巨额补贴，进行运作
如今现状：本应后退的、低效的国有资本占据了越来越多的市场资源、金融资源、政策资源，不断积压、吞并民企和外企的生存空间
净资产：企业全部资产减去全部负债后的净值
净资产收益率：税后利润除以净资产得到的百分比，百分比数值越大，就说明企业自有资本的利用率越高，投资带来的收益越大，也就是说明企业的赚钱能力更强
国企的净资产收益率在1998年约为1.96%，到2003年达到10%左右后就开始停滞不前，而民企在2003年净资产收益率是14.97%，到2008年猛增至25.12%，2012年后中国步入经济下行周期，民企的规模以上工业企业净资产收益率从2011年的28.5%下滑至2017年的19.6%，而同期国企的规模以上工业企业净资产收益率从2011年的12.9直接跳水到了2016年的7.2%，随后的供给侧改革，也仅仅帮助国企回升至9.4%，与民企相比差距还是较大
虽然国企中有大量包含了国有民生服务类的产业，这类产业本身是福利性质的，但国企的规模以上工业企业则是以经济利益为导向的，已经不承担什么社会责任了
利润转化为净资产的比率，可以反映市场运营者的信心，企业如果将利润尽多转化为净资产，经济表现就会更好，说明市场对未来更有信心，反之经济表现则会越差，信心也就越低
民企的利润转净资产率从2012年的49.4%上升至2014年的峰值79.2%，随后便开始急速下降，到2018年利润转净资产率达到惊人的-199.5%
改革开放以来，政府对民营经济的定位都是公有制经济的有益补充，是社会主义市场经济的有机组成部分
要坚定不移的将国有企业做大做强，国有企业是公有制主体地位和国有经济主导作用的体现，巩固工人阶级领导地位以及共产党的执政基础和执政地位</description></item><item><title>中石油倒卖原油大案</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E5%80%92%E5%8D%96%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%A4%A7%E6%A1%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:55:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E5%80%92%E5%8D%96%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%A4%A7%E6%A1%88/</guid><description>中石油倒卖原油大案
中国的石油资源匮乏，很多油田其实不具备开采价值，所以国内的原油的开采、炼化成本居高不下，这就导致只要能从国外进口低价原油，然后炼化卖出去就有钱赚，但在2015年前，只有国企才有原油的进口权，而地方炼化企业是没有进口权的，原油是需要复杂的炼化才能得到汽油、柴油进行售卖的，而国企的炼化产能有限，所以就多进口国外的低价原油卖给国内的地方炼化企业，赚取差价
国企缺少对企业主要领导人的权力制衡，缺少内部管理以及外部的监督</description></item><item><title>新的一年的经济展望</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:51:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid><description>新的一年的经济展望
中国经济面临的三重压力：需求收缩、供给冲击、预期转弱
经济增长的目的：个体收入和家庭福利的增加
2021年中国经济一个明显的结构性问题是上游热、下游冷、中游挤压上游大宗商品价格暴涨，价格无法顺畅地传递到下游，供给端与消费端的剪刀差巨大，剪掉了中游的利润空间
价格传递顺畅是通胀，传递不顺畅是滞胀，滞胀比通胀更糟糕，因为价格传递不畅的主要原因就是需求不足，普通家庭收入根本无法支撑价格上涨，而实体经济萧条，家庭收入就更难提高
家庭收入增长，是经济良性循环的基础，如果家庭收入增速长期低于经济增速，那么最终经济必然失速，如果经济增速又长期低于货币增速，经济失去实际支撑，泡沫破裂就成了必然
央企收入如何惠及普通家庭，最好的办法就是用央企的利润和资产充实国家社保基金，解决目前最为急迫的社保亏空以及养老保障问题
最近几年国企的税后利润上缴比例也有提高，烟草企业收取比例达25%，石油石化、电力、电信、煤炭等资源型企业收取比例也达20%，不过与其他国家相比，利润上缴的空间还很大，比如意大利国企的利润只有35%留存企业
2021年全国居民人均消费支出24100元，其中食品支出占比29%，住房支出占比23%，食品和居住占据居民消费大头，超过50%
如何解决住房成本问题，新加坡就是使用土地国有制，政府利用强制征地权，发展福利房模式，租金低，普通低于家庭收入10%，超过80%的家庭居住在政府提供的福利房里，中国同样也是土地国有制，也同样可以通过大规模建设福利房解决普通家庭最为重要的住房问题，住房成本下降了，家庭收入自然增加，那随之而来的就是投资消费以及经济增长</description></item><item><title>关于原油史诗级暴跌</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:38:53 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8E%9F%E6%B2%B9%E5%8F%B2%E8%AF%97%E7%BA%A7%E6%9A%B4%E8%B7%8C/</guid><description>关于原油史诗级暴跌
期货合约是有时间限制的，合约到期就必须进行交割，所谓的交割，是指在约定的时间、以约定的价格买入或卖出资产，当市场大部分为投机者，他们并没有什么交割意愿，如果他们不平仓就会在交割月收到原油现货，届时他们没有办法储存这些原油，因此他们只能不计成本的平仓
1998年以来，中国成品油价格机制改革进行市场化，目前影响中国油价的市场在外，中国成品油定价机制的基点主要挂靠布伦特、迪拜、米纳斯三个国际油种，以此为基准计算进口到国内的价格，再加上中间费用、税费、留下的利润，得出最终价格
成品油的调价周期为十个工作日，即14天调整一次，如果调价幅度少于每吨50元，则零售价暂不做调整，纳入下次调价时累加或冲抵
2016年国家发改委出台的《石油价格管理办法》中明确规定，当国际市场原油价格低于每桶40美元时，按原油价格每桶40美元，正常加工利润率计算成品油价格，当国际油价高于每桶130美元时，原则上不提价或者少提价，也就是说国内成品油价格有最低价和最高价
为什么设置成品油最低价？中国本土的石油生产成本较高，国际油价暴跌，如果不限价，进口石油将极大冲击甚至摧毁本土石油，届时，国内油田关停，产业链崩溃，资产能力下降，国家能源安全将受制于人，此外如果油价过低，像天然气、氢能、风能这样的新能源产业就会失去价格优势，发展也会受到影响
成品油最低价的根本目的，不是保护油企，而是保护民族石油产业，但民族石油产业要变的强大，要靠保护，更要靠竞争</description></item><item><title>中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:58:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9B%BD%E4%BC%81%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E8%87%AA%E6%88%91%E6%9E%84%E7%BD%AE%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</guid><description>中国的国企制度，一个“自我构置”的陷阱！
在经济明显放缓的过程中，国有企业的表现是重要因素，2019年上半年国企利润总增长率为-8.7%，低于-2.4%的平均水平，贸易额增长-5.4%，低于12%的平均水平，国有工业企业的工业增加值增长率为5%，低于6%平均水平，考虑到国有企业享有免费资本、免费土地、低息贷款、地价的资源开采权以及垄断权，这样的成绩就更成问题，此外国企又是中国改善国际经济关系的重要障碍
国有企业的特殊利益：
不交利润，即资本成本为零，虽然自2007年起开始每年上缴数百上千亿元利润，但最终又以补贴或再投资的形式投回到作为整体的国有企业中去 对于已划拨的国有土地不交地租，即土地成本为零，虽然有些上市公司象征性地给母公司交一些地租，但这些国有母公司却将次作为自己的收入 获得低息贷款，国企实际上只需支付1.6%的融资费率，而市场利率平均水平约4.68%，也就是说国有企业只需支付市场利率的34%的融资成本 拥有垄断权，垄断权使国有企业增加相当于营业收入的4.8%的收入，或相当于制造业增加值21.8% 地价获得国有自然资源的开采权，并时常获得政府的资金补贴 国有企业是一个资本成本减少100%，土地成本减少100%，货币成本减少66%，垄断利益增加相当于增加值的21.8%的企业，将这些要素成本减免的利益折合成增加值的份额，约为61.2%，这些也被称为国企租
按现在国有企业的效率，如果完全支付这些要素的成本并去除垄断收益，劳动者报酬的份额为-7.3%，而按上述的减免优惠，则劳动者报酬会占增加值的53.9%，也就是说，即使国有企业效率低下的原因吃掉了部分减免带来的好处，但由于不交或少交其他要素成本，国有企业管理和劳动者能获得一大半的增加值
国企的管理团队和普通员工都是有任期的雇员，他们不可能拥有国企的长期利益，但他们可以在任期内获得国企租这种巨大利益的，因而他们一边抗拒外来人员涌入国企，但同时又通过权利和关系安插更多的员工，这也导致国企会出现一定程度的冗员，并且国企员工的收入是显著高于社会平均收入的，2013年国企员工平均收入是非国企的330%
国企高管和行政官员共同属于一个群体，他们之间经常进行身份互换，国企租的巨大利益会激起行政官员的强烈动机：
国企高管是有任期的，正常的更换才能给企图进入的行政官员带来机会，因此国企高管的任期被压缩的很短，约为三年一届，这明显不利于一个企业的运营的连续性，但有利于外部行政官员创造更多进入的机会 现有过期高管因犯罪落马而空出的位置，是行政官员另一种进入国企的机会，除了国企高管主动采取非法手段攫取利益外，也可能因为其位置被行政官员觊觎，因而利用政治手段影响司法构陷他们 国有企业之所以有这么多的政策性利益，是因为国企高管与行政官员群体高度重叠，一个行政官员有朝一日可能变身为国企高管，所以在他们制定政策时，就更有可能倾向于国有企业
在中国由于部门立法有着历史惯性，本来应该由立法机关批准的对国企免受利润或赋予垄断权等决定却由行政部门做出，但由行政官员们做出决定时，并不能将这些利益都归于他们自己，而是归于了一个整体，而他们仅是这个群体中的一员，这就导致群体内很可能有其他人觊觎与这些利益，因而采取更为激进的政治或法律的手段来搞垮对方以谋取利益，因此这样一种国有企业体制，就是一个迷惑人的、具有欺骗性的陷阱
完成国企改革，去除国企租，国企就能提高效益带来新的经济增长，中国与其他主要贸易伙伴就更容易达成公平的贸易协议</description></item></channel></rss>