<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>房地产 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</link><description>Recent content in 房地产 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 08 Jun 2022 23:50:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为何中国人不敢到德国炒房？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%95%A2%E5%88%B0%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%88%BF/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 23:50:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%BA%E4%BD%95%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%95%A2%E5%88%B0%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E7%82%92%E6%88%BF/</guid><description>为何中国人不敢到德国炒房？
德国房地产市场长期稳定的原因：
德国作为早期的工业化强国，城市化水平一致较高，早在1970年德国城镇人口占比就达到了72.3%，进一步城镇化的空间不大，到2016年，德国的城镇化水平为75.5%，城镇人口变化少，由此引发的对城市地产增量需求较少 德国的城市体系呈多中心化，城市数量多且分布较为均匀，2014年德国第一大城市柏林的都市圈人口仅440万，占总人口比例仅5.44%，而伦敦和巴黎的人口均在1200万以上，分别占全国人口的19.2%和18.1%，同时德国有11个人口在100万以上的中型城都市，而英国法国则只有5到6个，人口主要集中在最大的城市中，德国的城际交通设施完善，各个城市的基础设施水平比较平均，大中小城市间基础设施、工作机会、社会保障、就医条件差异不大，因此德国人对于居住地有足够多的选择，不必全部涌入大城市 德国的人口老龄化比例较高，因此新增人口较少，增量住房需求较少，此外老龄人口较多，人口流动也会减少，减轻了房价的上涨压力 二战后德国物价平稳，年化通胀率仅2.6%，同期英国通胀率为5.0%，因此居民利用房地产对抗通胀的动机就很低 德国的住房供给总量充足，住房套户比一直稳定在1之上，二战后德国政府大规模建设住房，并且由于德国城市规模分布较为均匀，各大城市的房子都是有价值的，所以这些房子都是有效的供给 德国的土地是私有的，住房供应的方式有居民自建、住宅合作社共建、房地产商开发，多种住房供应方式的并存使得不同的供应者之间存在竞争关系，有利于增加房屋供给，打破开发商对房屋供应的垄断 德国政府以低于成本的租金将住宅供应给低收入阶层，租房并不会阻碍居民享受当地公共资源，并且受《租房法》保护，在法律上对房租的上限进行限制（《经济犯罪法》限制房地产商的房价的上限），居民可以租当稳定可靠的房子，买房的需求就相应下降了，2014年德国只有52.4%的居民拥有自己的住房，在所有发达国家中是最低的 为了防止居民炒房，德国政府的管制也非常严格：购房人在住房交易时需支付3%的过户费、5%的评估费和25%的资本利得税（已满十年则不用交资本利得税） 总结：
德国的住房供应量总体较为充足，而且供给结构也在不断优化，居住需求得到了很好的满足 炒房成本增加，投资需求受到抑制，保护了租赁者利益，在满足居住需求的前提下达到房住不炒 房价并不神秘，只要满足供给和需求就能决定房价的基本规律</description></item><item><title>中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2022 23:54:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%80%BA%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%88%E5%8F%98%E5%BE%97%E7%82%99%E6%89%8B%E5%8F%AF%E7%83%AD%E4%BA%86/</guid><description>中国的地方债，为何又变得“炙手可热”了？
很多地方发行的城投债中，偿还资金都与土地挂上了钩，因此将来要如期兑付，唯一办法就是让地价涨上去，地方政府明确认定了地价会涨，所以房价只要出现一点下行迹象，地方政府就会想尽办法来托市</description></item><item><title>房地产几条消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%87%A0%E6%9D%A1%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2022 00:33:26 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%87%A0%E6%9D%A1%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>房地产几条消息
为什么政府禁止房企大幅降价？因为当房价大幅下降时房企的资产也就在大幅缩水，此时虽然房企通过降价卖出房子回笼了资金，但由于降价甩卖必然引发其他房企跟风甩卖，房企资产缩水的幅度更大，其负债率反而会变得更高，此时市场中的所有房企要么集体暴雷要么资不抵债</description></item><item><title>中国央行惊爆房地产核心秘密</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%83%8A%E7%88%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%A7%98%E5%AF%86/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 12:36:21 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%83%8A%E7%88%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E7%A7%98%E5%AF%86/</guid><description>中国央行惊爆房地产核心秘密
中国央行报告表示房地产金融风险总体可控：
中国长期实行审慎的住房信贷政策，平均首付比例达34%以上，这意味着居民可以承受30%左右的房价下跌，与之对比，次贷危机前，美国首付比例一度宽松到10%左右，只要房价下跌10%以上，就意味着房子的市值还没有债务高，这些家庭就会沦为负资产者，因而弃房断供 银行业金融机构房地产贷款不良率明显低于整体贷款不良率，房地产信贷质量较好</description></item><item><title>今天两个新闻</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</link><pubDate>Tue, 31 May 2022 11:00:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%96%B0%E9%97%BB/</guid><description>今天两个新闻
杭州最近几年来，土地出让量几乎都是全国第一或第二，土拍如此火热，是因为新房一直都得靠抢，杭州通过限价，让新房价格低于二手房，但今年随着大量房源进入二手房市场，其中炒房客比例非常大，因此入市后抛盘量也会很大，再加之今年二手房成交量已大跌250%，如果二手房房价持续下跌，与新房价格几乎无异，那么就会影响新房在投资者心中的地位，最终不利于杭州的土拍市场
杭州通过给二手房松绑，有利于吸引更多购买力进入到二手房市场，大幅增加杭州楼市的接盘侠，也只有二手房活跃，新房的承接能力才会提高</description></item><item><title>央行出手救市</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%87%BA%E6%89%8B%E6%95%91%E5%B8%82/</link><pubDate>Sun, 29 May 2022 23:41:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E5%87%BA%E6%89%8B%E6%95%91%E5%B8%82/</guid><description>央行出手救市
住宅面积超过了144平方米，小区容积率低于1.0，单价总价超过当地的规定的限制，就不属于普通住宅，就不能降低利率，然而这些定义非常容易被各地地方政府灵活对待，比如还清了贷款或房子持有满五年的就不属于首套房，地方政府会去调整普通住宅标准，让更多房子变成普通住宅
当下的房地产已经与经济深度绑架，如果任由整个房地产失速下坠，最终的结果一定是系统性的风险暴露，是从个人到企业再到银行的连环暴雷，但光靠货币政策并不能包治百病，现阶段最主要的矛盾，是想要信贷支撑的繁荣不崩塌，只能不断增加后来者的债务，但现在连可以负债的人都几乎找不到了，这并不是靠降利率就能解决的</description></item><item><title>三四线楼市怎样了？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E6%A5%BC%E5%B8%82%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/</link><pubDate>Mon, 09 May 2022 23:33:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E6%A5%BC%E5%B8%82%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/</guid><description>三四线楼市怎样了？
当房地产市场不再由刚需主导，就意味着购买力不是来自收入，而是来自那些卖掉的房子，来自那些本身就有房子的人，那么在没有足够刚需的时候，现在买的房子未来还有没有人会来接盘</description></item><item><title>中国高层重申：房地产是支柱产业</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%AB%98%E5%B1%82%E9%87%8D%E7%94%B3%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%98%AF%E6%94%AF%E6%9F%B1%E4%BA%A7%E4%B8%9A/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:11:22 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%AB%98%E5%B1%82%E9%87%8D%E7%94%B3%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E6%98%AF%E6%94%AF%E6%9F%B1%E4%BA%A7%E4%B8%9A/</guid><description>中国高层重申：房地产是支柱产业
没有住房商品化，中国的人均住宅面积不会如此之快的得到提升
住房商品化从一开始就落入了价格市场化、土地管制化、财政依赖化的陷阱
建筑业和房地产密不可分，如果房地产行业衰退，那建筑业就直接没有工作可干了，将房地产和建筑业合并计算，在经济中比重达到14.6%
房地产企业会将土地存货抵押给银行等金融机构手中，一旦泡沫破裂，房企资金链就会集中断裂，无力还债，此时金融机构因为地价下跌也无法向市场抛售土地以换取流动性（银行资产只要未发生大幅下降，也就是土地，央行可以通过短期借款舒缓商业银行的流动性），可地价下跌导致银行资产大幅下降，最终导致金融机构集中破产
地方政府通过其融资平台进行借贷时就没打算负责还钱，即使地方政府赖账，金融机构也毫无办法。地方政府的融资平台将中标的土地到金融机构进行融资，借贷就可以赚取利息，还可以完成政府要求，因此金融机构也就愿意借贷给地方政府的融资平台（这些也就是隐性债），可地价一旦大幅下跌，地方政府又不愿还债，就会导致金融机构集中破产
土地不仅是地方政府和房企的抵押物，也是非房企在金融机构融资的主要抵押物，所以土地乃至房屋价格是他们的信用基石，其价格波动决定了他们的命运，所以为了避免集体陷入泥潭，监管层就必须救助房地产，核心是救助土地市场</description></item><item><title>2022年，房地产关键转折之年</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%B9%B4%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%BD%AC%E6%8A%98%E4%B9%8B%E5%B9%B4/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:08:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%B9%B4%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%BD%AC%E6%8A%98%E4%B9%8B%E5%B9%B4/</guid><description>2022年，房地产关键转折之年
一个行业可以持续吸引资本流入，是由于这个行业具有信用，其信用体现在行业产品价格持续上涨或者是基于人们生活的需要行业市场规模不断扩张，可以给资本带来稳定甚至更高的收益
随着房价上涨，地方政府获得更多的土地财政收入，与此同时也不断提升了公务员群体的收入水平，这里也有很多资金用于购房，进一步推动了楼市</description></item><item><title>杭州“炒房一姐”被刑拘</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%AD%E5%B7%9E%E7%82%92%E6%88%BF%E4%B8%80%E5%A7%90%E8%A2%AB%E5%88%91%E6%8B%98/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:07:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%9D%AD%E5%B7%9E%E7%82%92%E6%88%BF%E4%B8%80%E5%A7%90%E8%A2%AB%E5%88%91%E6%8B%98/</guid><description>杭州“炒房一姐”被刑拘
房价只要能够持续上涨，政策只要持续宽松，炒房就是无本万利的游戏</description></item><item><title>全国法拍房激增，敢买吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E6%B3%95%E6%8B%8D%E6%88%BF%E6%BF%80%E5%A2%9E%E6%95%A2%E4%B9%B0%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:59:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E6%B3%95%E6%8B%8D%E6%88%BF%E6%BF%80%E5%A2%9E%E6%95%A2%E4%B9%B0%E5%90%97/</guid><description>全国法拍房激增，敢买吗？
从司法机关的角度，法拍房本身是对债权人权利的维护，让债权人尽快挽回损失，是拍卖房产的根本目的，限购无疑增加了拍卖的难度，有碍司法救济，但从行政机关的角度，稳房价是重中之重，法拍房如果不限购，就是给调控留了一个漏洞，原本每个城市都有各自的选择，而如今最高法一纸明文替全国所有城市都做出了决定
法拍房的坑：
债务：是否涉及的隐性债务，是否涉及民间黑贷款（首封法院在大部分情况会对债务情况兜底的） 清场：最高法所规定的清场准则：谁处置、谁清场，重点一二线城市八成以上的法拍房都是法院清场的 如果租客和原房东签订租赁合同的时间在房东抵押房产之前，根据买卖不破租赁的原则，即便房子被拍卖，也不能赶走租客 原房东家里有老人，且是唯一住房，这种情况也非常麻烦，法院也不愿处理 额外费用： 上一手税费没有交清，需要补交 二次过户需要需要连续交两次契税 上一手交易是非夫妻直属关系之间的赠与或继承，拍下后想要过户，就要补交20%个人所得税 2016年前，土地证和房产证还未合一，有些房子可能土地证被单独抵押，需要提原房东还完土地证抵押贷款后才能过户 土地属性属于划拨用地，这种房子如果想要拿到房产证，需要去补交土地出让金 拖欠的物业费和水电费</description></item><item><title>买房买到了烂尾楼？中国是如何处理烂尾楼的？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%B0%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%84%E7%90%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E7%9A%84/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:56:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B9%B0%E6%88%BF%E4%B9%B0%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%84%E7%90%86%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC%E7%9A%84/</guid><description>买房买到了烂尾楼？中国是如何处理烂尾楼的？
开发商不会允许资金链断裂，因此他们会抵押一切可以抵押的东西，甚至反复抵押，这也就造成了烂尾楼的债务极多，且债权结构极其复杂，因此即使仅收尾即可以交付的楼盘开发商也会故意卡着不收尾，以为一旦彻底完工，各个债权主就会抢着分房
1997年亚洲金融危机爆发，中国房地产行业濒临崩溃，1998年政府对房地产行业进行救市，宣布全面终止福利分房强制民众买房
过去20年由于房价一直处在上行通过，即使出现烂尾楼，但只要等到房价涨了，就可以自然补足债务窟窿
过去20年中国政府主要依靠涨价来解决烂尾楼问题，从来没有过在不涨价的情况下解决烂尾楼的经验</description></item><item><title>中国三四线城市，为何棚改成瘾？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%A3%9A%E6%94%B9%E6%88%90%E7%98%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:56:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%89%E5%9B%9B%E7%BA%BF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%A3%9A%E6%94%B9%E6%88%90%E7%98%BE/</guid><description>中国三四线城市，为何棚改成瘾？
商品房住宅的待售面积在2016年达到了历史高位，既要防止地方政府债务的黑天鹅事件发生，又得帮房企把手中的库存清仓，因此出台了棚改货币化安置的政策
棚改货币化安置：把棚户区住房拆掉后，由央行通过抵押补充贷款的方式提供贷款，经由国开行地方政府将资金给到棚户区居民，让他们购买商品房，这样通过短时间内增加大量需求促成房价的快速上涨，房企将手中的库存卖掉后再想地方政府买地，而地价又随着房价的上涨而上涨，地方政府进而通过上涨的卖地收入去偿还国开行贷款和存量债务
不同于经济增长、产业汇聚、人口流入等利好带来的需求，单纯通过棚改政策人为创造出来的需求本身就不具有可持续性，并且是在提前透支购买力
房价短期看政策，中期看经济，长期看人口，脱离了经济和人口基本面的房价增长是没有办法长久的
通过棚改货币化安置带来的涨价去库存，实际上是一种杠杆的转移，把企业的杠杆加到了居民的身上</description></item><item><title>如果中国不靠房地产，那么未来能靠什么？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8D%E9%9D%A0%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%82%A3%E4%B9%88%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E8%83%BD%E9%9D%A0%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:54:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%8D%E9%9D%A0%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E9%82%A3%E4%B9%88%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E8%83%BD%E9%9D%A0%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>如果中国不靠房地产，那么未来能靠什么？
过往中国都是靠举债来应对经济下行，08年4万亿是企业部门举债，12年是政府部门举债，15年则是靠居民举债，目前债务与GDP比值达250%，已经没有办法再通过举债来应对经济下行
解决巨额债务问题：
货币紧缩：货币超发往往源于商业银行的信贷过度投放，通过金融去杠杆和实施资管新规来避免货币超发 债务违约：过去中国债市的垃圾债和国债的风险差不多，原因是没有违约，这就意味着债务没法出清，通过设置合格投资者制度将散户排除在外，在以机构为主的市场中，债务违约已被广泛接受 重新创造货币：过去资金淤积在房地产和城投平台等领域，金融去杠杆就是解决这部分问题，再通过央行进行资金输血到其他行业，最后政府出面把居民和企业的债务负担接过来，这样经济就可以重新轻装上阵，重新散发活力 重新分配财富：中国债务中外债占GDP的15%，而内债占GDP的250%，内部债务问题其实是分配问题，需要财政给居民、企业和穷人减轻税负 房子值钱的是背后依附的教育、医疗等服务业资源，消费和服务业才是中国未来的希望，中国制造业规模超过美国，但服务业规模不足美国的一半，核心原因在于美国有高端制造业，利润高，同时美国民众的主要财富不像中国全都是房地产，而是养老金，养老金主要投资方向就是这些优秀的高端产业，这些大企业不断创新赚钱，股价就能够涨，美国百姓就有钱，就可以更多的进行消费
在货币超发的环境下，做实业投资没有汇报，靠投机则可以成为首富，因此资金更倾向于投机房地产，而不是投资研发
1970年代，美国也因货币超发物价飞涨，里根当选总统后提出《经济复兴法案》，其中核心政策其一是货币紧缩，通胀回落，科技和金融取代了商品投机，其二就是减税，美国的研发和知识产权投资占比开始升高</description></item><item><title>中国为何只有70年产权？到时的房价将会怎样？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%AA%E6%9C%8970%E5%B9%B4%E4%BA%A7%E6%9D%83%E5%88%B0%E6%97%B6%E7%9A%84%E6%88%BF%E4%BB%B7%E5%B0%86%E4%BC%9A%E6%80%8E%E6%A0%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:53:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%8F%AA%E6%9C%8970%E5%B9%B4%E4%BA%A7%E6%9D%83%E5%88%B0%E6%97%B6%E7%9A%84%E6%88%BF%E4%BB%B7%E5%B0%86%E4%BC%9A%E6%80%8E%E6%A0%B7/</guid><description>中国为何只有70年产权？到时的房价将会怎样？
1978年改革开发以来，中国政府将地权和房权分离，通过出售土地使用权补贴财政，在房产物权上借鉴了香港，香港当时名义上是英国租借中国的领土，租期99年，因此香港政府批地的期限从50年到99年不等，中国政府最早提出土地用地年限也是50年，其原因主要三点：年限短好调整；一个人一辈子工作时间也就50年，对一个人来说足够了；钢筋混凝土建筑寿命是50年，后一位高层提议时间再长一点 ，土地产权最高年限就变成了70年并沿用至今
70年产权：开发商通过招拍挂缴纳土地出让金向政府拿地，获得土地使用权，然后将向国家交的出让金的成本折合在房价里卖给购房者，所以购房者买房的钱获得的是房屋产权和向国家租借土地的70年使用权，70年指的是土地使用权，而房屋产权则是一直拥有的（土地使用权其实是从开发商向政府买地的时候就开始计算了，所以购房者实际拥有的土地使用权往往小于70年）
小产权房：在农村集体土地上，私人自建的房子，因为没给中国政府缴纳土地出让金，政府自然不会给这种房屋土地使用证和预售许可证
土地使用权期满，会自动续期，如不续期或不符合规定的，土地及其地上建筑物所有权由国家无偿取得，如要续期应重新签订土地使用权出让合同，但具体实行措施，比如续期许多少年，如何收费，什么是自动续期都没有具体规定
在美国买房，产权包括土地和房屋，每半年征收一次房产地产税，如果抗拒不缴或逾期不缴，政府就可以把房子公开拍卖收走，美国房产税中包含了很多公共服务：小区道路、警务、中小学都不再收费，并且65岁以上，年收入两万五千美元以下的老年人可以豁免房产税</description></item><item><title>新的一年的经济展望</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:51:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid><description>新的一年的经济展望
中国经济面临的三重压力：需求收缩、供给冲击、预期转弱
经济增长的目的：个体收入和家庭福利的增加
2021年中国经济一个明显的结构性问题是上游热、下游冷、中游挤压上游大宗商品价格暴涨，价格无法顺畅地传递到下游，供给端与消费端的剪刀差巨大，剪掉了中游的利润空间
价格传递顺畅是通胀，传递不顺畅是滞胀，滞胀比通胀更糟糕，因为价格传递不畅的主要原因就是需求不足，普通家庭收入根本无法支撑价格上涨，而实体经济萧条，家庭收入就更难提高
家庭收入增长，是经济良性循环的基础，如果家庭收入增速长期低于经济增速，那么最终经济必然失速，如果经济增速又长期低于货币增速，经济失去实际支撑，泡沫破裂就成了必然
央企收入如何惠及普通家庭，最好的办法就是用央企的利润和资产充实国家社保基金，解决目前最为急迫的社保亏空以及养老保障问题
最近几年国企的税后利润上缴比例也有提高，烟草企业收取比例达25%，石油石化、电力、电信、煤炭等资源型企业收取比例也达20%，不过与其他国家相比，利润上缴的空间还很大，比如意大利国企的利润只有35%留存企业
2021年全国居民人均消费支出24100元，其中食品支出占比29%，住房支出占比23%，食品和居住占据居民消费大头，超过50%
如何解决住房成本问题，新加坡就是使用土地国有制，政府利用强制征地权，发展福利房模式，租金低，普通低于家庭收入10%，超过80%的家庭居住在政府提供的福利房里，中国同样也是土地国有制，也同样可以通过大规模建设福利房解决普通家庭最为重要的住房问题，住房成本下降了，家庭收入自然增加，那随之而来的就是投资消费以及经济增长</description></item><item><title>房地产进入黑铁时代</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%BB%91%E9%93%81%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:23:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E8%BF%9B%E5%85%A5%E9%BB%91%E9%93%81%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid><description>房地产进入黑铁时代
房地产行业进入缩表出清阶段，即去金融化，政策不允许房地产占用过多金融资源，居民也很难再提高债务负担
房地产行业新发展模式以解决居民的居住问题作为中心点，分别从房住不炒、租购并举、人地房匹配三方面来实行，以前建设用地指标的分配和人口的分布是不匹配的，人口流入的城市供应普遍不够，比如深圳过往只有约20%的住宅用地指标</description></item><item><title>关于房地产的两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:14:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>关于房地产的两个消息
保障性住房开发贷款的增速都是在不断降低的，因为地方政府的财政压力上升，没有建设保障房的动力，监管层希望扭转这种局面，否则保障房供应不足，未来一些热门城市商品房价格还是会涨
《关于保障性租赁住房有关贷款不纳入房地产贷款集中度管理的通知》，保障性租赁住房贷款估计在1万亿的量级，将其移出房地产集中管理，不仅有利于保障性租赁住房的建设，也有利于商品房贷款的增长
贷款集中度管理：每家银行都有房产类贷款的上限以及个人住房贷款的上限，其和限制房企融资的三道红线一起，构成有史以来对房地产最狠的调控
2021年，全国2000多个县，至少有103个县城楼市均价超过万元，接近万元的也不在少数
很多低能级的市县，前期房价的过快上涨，让原本安心于县城或返乡发展的年轻人，开始选择离开县城并留在大城市生存发展，目前广大三四五线城市的房子是过剩的，一二线城市是短缺的，而三四五线城市的财政收入有限，多数靠卖地，卖地去推新房，新房去库存后，再进一步卖地，如此循环，但当年轻人离开县城后，当地需求下降，库存就去不了，新房都没人买，二手房流动性就更差了，因此基本面说明了未来大部分三四五线小城市的房子会越来越过剩，越来越没有价值</description></item><item><title>从土拍到烂尾楼</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E5%9C%9F%E6%8B%8D%E5%88%B0%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:14:09 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E5%9C%9F%E6%8B%8D%E5%88%B0%E7%83%82%E5%B0%BE%E6%A5%BC/</guid><description>从土拍到烂尾楼
因为预测不了未来会对房地产出什么样的新政策，因此整个市场对于房地产未来的价格预测也失去了兴趣
政策已经成为了楼市的核心因素，甚至是唯一因素</description></item><item><title>广州发出重要信号</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%8F%91%E5%87%BA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E5%8F%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:10:39 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E5%8F%91%E5%87%BA%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E5%8F%B7/</guid><description>广州发出重要信号
过去二十多年的房地产扩张期已经形成了庞大的产能，需求萎缩时就会出现错配，体现在行业供给能力与房屋需求之间的错配，房地产企业的债务与房屋需求之间的错配，然后还会出现地方财政收入与房屋需求之间的错配，既然错配已经显现，在行业内就需要产能出清和债务出清
在总量上，股市与庞大的信用市场相比还是偏小，因此股市波动也很难造成实质性的系统性风险，对中国金融系统能造成威胁的，依然是房地产
中国当前的经济转型和产业升级，资本市场是充要条件，金融是现代经济的核心，现代经济的高质量发展首先需要资本市场的充分发展，而目前最大的问题，还是政策的不稳定，市场大幅波动、长期收益无法保障，经常发生大幅阶段性回撤，导致投资者扎堆止损和赎回，产生严重的逆向选择，长期主义者或价值投资者生存艰难，率先被淘汰
投资者需要的是一份更加稳定的规则和契约，利益能得到有效保护的安全感
决策层能否认识到中美脱钩下，香港作为国际金融窗口的重要性，并破除重大制度障碍、重建国际投资者信息，只有这样才能让港股重新复活</description></item><item><title>黄奇帆：房地产十个拐点指标</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%BB%84%E5%A5%87%E5%B8%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%8B%90%E7%82%B9%E6%8C%87%E6%A0%87/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:46:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%BB%84%E5%A5%87%E5%B8%86%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7%E5%8D%81%E4%B8%AA%E6%8B%90%E7%82%B9%E6%8C%87%E6%A0%87/</guid><description>黄奇帆：房地产十个拐点指标
八十年代中国城市化改革，制度化的松动和市场需求极度的饥渴叠加在一起，形成了中国房地产爆炸性的发展：
1980年中国只有1.8亿城市居民，人均住房面积只有5平米，而到了2020年是50平米 可以落户的制度 可以离土离乡的制度 土地承包释放农村劳动力的制度 城市有了土地批租，有了房地产商 老百姓有了自有产权的住房，以及按揭贷款 政府成立投融资平台，国家开设开发区，每个开发区都是经济发展的增长极，都是城市化运动的推动力 1990年，中国1年建造的房产面积是1000万平米，到了2017年，中国房产商建造的房产面积是17亿平米（17亿意味着全世界一半的建造面积来自中国），而2021年中国房产商新建房总量为16.5亿左右，大体来说在2017年就达到了顶点，后面三年并没有再涨
如今，中国房地产市场进入新阶段，关键的10个指标出现了拐点：
总人口减少，14亿人已经是人口的顶峰了 城镇化率已经达到了65%，再增长也就增加5、6个点 老龄化在加深，2020年60岁以上老年人比例已达到18.7%，预计2035年将达到30%以上，老龄人越多，需要的房子越少，反而死亡率在增加，就会退出更多房子来 到去年为止，中国房产商手中造好的一年以上没有卖掉的房子有6亿平米，而中国一年地产建设量也就17亿平米，这是一个较大的库存，此外中国老百姓中有20%的房子是用来投资的，既没有住也没有出租，当房价不涨了，这些库存都会导致新房的需求大幅萎缩 城市人均住房面积达到了50平米， 而全世界发达国家人均50平米就是天花板了 房产商建造的房产面积20年翻了四翻，而同时人均住房面积已经到顶，市场已经没有了需求 土地和房产的价格20年翻了四翻，在如此趋势下 ，所有房产商都囤地炒地，不怕库存，都拼命融资贷款 大规模的危旧房改造和旧城改造也没有了 城市的学校医院建设到头了 房产商负债率都到了90%的天花板，未来也不可能达到105% 现在房地产出现困境，并不是政府调控政策过头造成的，也不是房产商自作孽造成的，因为房产商在2005、2010年也都是高举债、高周转、炒地皮的行为方式，而当时房产龙头并没有出现集中破产的情况，而真正原因在于当时由于房地产市场和需求处在扩张的阶段，所以是可以循环的，而到了现在还按照这个逻辑则就玩不转了
今后5到10年，中国房产商运行方式会出现五大调整：
全世界的房产商，负债率没有超过50%的，而中国到90%则是因为过去地价房价市场需求量猛涨造成的，未来没有需求了，负债率必然会从90%下降 高价买地、大楼盘造房这种状态也会收敛，会根据市场实际需求进行结构性开发 此前房地产商疯狂跨界，但术业有专攻，未来跨界方面也会收敛 中国房地产公司独立法人有9万个，中国的开发商比全世界加起来的还多，今后房地产法人会不断注销、转行、主动关闭 房地产卖房不会是以前那种造100万卖100万的大周转，以后可能将50万商品房卖掉，另外50万是商业性的租赁房 未来房产市场会通过折旧产生的需求，形成一个可循环的状态，这时候房产的价格就是保值的
房地产是支柱产业，必须要稳住：
房地产是支柱产业，差不多占GDP的5%到10% 中国老百姓的财富60%是房产，房地产是民生产业，应该稳定 房地产是半金融企业，里面有大量的按揭贷款，如果崩盘对金融机构也是风险 房地产是龙头行业，关联着大量的供应链上的工业企业，带动几十个工业的销售产品、消费品 政府之所以采取限制措施，不是为了抑制房价，而是为了控制房地产的炒作，避免大起大落，追求稳定
当房地产商要崩盘的时候，它的资产不是房产商的，而是债权人的，也就是银行、按揭买房的百姓等，如果简单让房产商破产，就会造成社会震荡，因此需要采用重组的方式让他软着陆
房产商自救，自我重组，变卖其他资产以保全最重要的资产 优势的、没出问题的房产商去收购、兼并、重组出问题的房产商 国家队、国有资本运营公司拿出它的资金，入股那些优势房产商，成为战略投资者，去收购兼并破产的公司 地方政府按一定折扣回购以前批租给房地产商的地，回购的资金就用来还债，也是一种重组 地方政府回购一部分房产商库存的房屋，用作保障房或人才房 对于上述的这种资金，国家可以由专项债或专门的贷款，这种债务不放在三条红线内，作为阵痛转轨的一个重组手段，实现房地产平稳落地、软着陆</description></item><item><title>房企被禁止降价卖房，可真的有用吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E4%BC%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2%E9%99%8D%E4%BB%B7%E5%8D%96%E6%88%BF%E5%8F%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%90%97/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:42:00 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%88%BF%E4%BC%81%E8%A2%AB%E7%A6%81%E6%AD%A2%E9%99%8D%E4%BB%B7%E5%8D%96%E6%88%BF%E5%8F%AF%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%90%97/</guid><description>房企被禁止降价卖房，可真的有用吗？
相比楼市大涨，地方其实更怕楼市下跌，一旦土地收入下降，财政收入也会锐减
大部分小城市的房价上涨动力主要是棚改货币化拆迁，也就是政府提供给拆迁户一笔资金，由他们去自由市场买卖房屋，货币补偿只要一下来，住房需求就会立即产生，但是房屋供给的反应却是延时的，从拿地、建造、销售都需要时间，短时间住房供给有限，而需求暴涨，价格自然就快速抬高了，可是只要货币化拆迁停止，上涨的动力就会失去了很多，房价的回落也是可预期的
房价短期看金融，中期看土地，长期看人口，人口才是购房需求最坚挺的因素，同时，人口流入也意味着一个城市的产业集群拥有足够强的竞争力
房企会以双合同和添加茶水费来实现明高暗低以应对涨价限价，那么房企自然也会以制造虚假消费者按备案价价格买走房子，然后再以二手房形式转让给真实买家的方式以应对降价限价
不让小城市的楼盘降价卖，那这些楼盘就卖不动，这些房企就不会继续在这个地方拿地，资金不回流只会拖死小房企，而大房企为了断臂求生，也不会继续投资这部分小城市，资金迟早会从三四五线回流到一二线城市</description></item><item><title>2021年：城市欠农村的，该还了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</guid><description>2021年：城市欠农村的，该还了
《关于调整完善土地出让收入使用范围优先支持乡村振兴的意见》：从十四五的第一年，即2021年起，各省市自治区分年度稳步提高土地出让收入用于农业农村比例，到十四五期末，土地出让收收益（土地出让收入 - 征收等成本）用于农业农村比例达到50%以上，若不足土地出让收入的8%，则按8%计算，或土地出让收入用于农业农村的资金占比逐步达到10%以上
农村和城市发展严重分化的根本原因：长期以来土地增值收益取之于农，主要用之于城
提供公共服务是城市一切文明的来源，而提供公共服务离不开土地和钱，土地每个城市都有，但无论电力、通讯、道路等公共服务大都需要一次性投资，而所需要的钱的规模十分庞大，1994年分税制改革后，将原先隶属于地方的诸多税收收归中央，极大压缩了地方政府的税收分成，因为当时城市土地开发收益很小，并没有引起中央重视，因此这块收益留给了地方，于是地方政府在接下来的时间里，以土地使用权为信用基础，吸引资本参与，积累承示范站资本的土地财政
随着房地产的突飞猛进和中国城镇化的发展，国有土地开始不够用了，于是地方政府将城区、城郊原本的集体土地转化为国有土地，通常的做法是，将城市郊区或城中村的农村居民集体转换为城镇居民，然后其集体用地通过低价征收，变成了城镇的国有土地，这样就可以拿来拍卖了，地方政府在征收原本的集体土地时，通常以土地上的农产品产出，来确定征地价格，但地方政府一转身，将其作为国有土地拍卖时，按照价高者得的原则，土地成交价通常高达土地征收成本的成千上万倍，这中间的收益，就全部归入城市的政府性基金收入，就这样，城市对农村的攫取，变成了一种隐性的、大部分人感觉不到的方式
土地财政的负面效应：
在土地出让金自收自支的规定下，大多数地方政府，倾向于把收入用于各种政绩工程，地方旁边之风愈演愈烈 在土地买卖过程中，寻租活动变本加厉 地方政府的卖地收入主要投向城市建设，这带动了房地产的一系列产业，比如建材、电器、五金等，并且每当遇到经济问题时，地方政府首先想到的就是能够带动一些列产业的房地产，在一轮轮货币信贷和国家政策刺激下，与房地产相关的行业基本都出现了严重的产能过剩，此外房地产相关的产业基本都是高污染、高排放、高耗能的低端产业，当这些产业大量占用社会资源时，中国经济的可持续发展能力遭遇到了严重阻碍 土地财政最核心的问题，在于其收入基本都用于城市，由此造成了更大的城乡差距、地区差距，低收入城镇居民，特别是农民的收入增长缓慢，而大城市房价却飞速上涨，高昂的房价反过来抬高了农民进入城市的门槛，也阻碍了进一步的城市化，透支了中国的经济增长前景</description></item><item><title>国内最近政策动向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:53:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</guid><description>国内最近政策动向
国内经济下行压力大的原因：俄乌冲突加剧全球通货膨胀、全球进入加息周期，世界主要国家央行开始跟随美联储加息、国内疫情反复
跨周期调节：一般用于解决中长期的经济问题，也就是在出台政策的时候，要对未来进行判断，刺激性政策不能让市场过热，收缩性政策不能让市场过冷
逆周期调节：一般用于解决短期的经济问题，降准、降息等措施就是逆周期调节，能起到临时救急的作用
房地产调控中，限贷、限售、限购是主要手段，其中限购对楼市的影响力最大
中国楼市就是典型的政策市，大涨必有调控，遇冷必有松绑，毕竟，房地产不仅能通过固定资产投资直接拉动经济增长，还能通过卖地收入补充地方的土地财政，而且，经由超长产业链也能带动一系列产业的回暖
楼市的政策刺激效应已面临边际递减的尴尬，而作为反面的挤压实体经济、金融风险、民生压力等问题愈发突出</description></item><item><title>央行最新报告：透露了国内财富现状</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:47:43 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%9C%80%E6%96%B0%E6%8A%A5%E5%91%8A%E9%80%8F%E9%9C%B2%E4%BA%86%E5%9B%BD%E5%86%85%E8%B4%A2%E5%AF%8C%E7%8E%B0%E7%8A%B6/</guid><description>央行最新报告：透露了国内财富现状
《2019年中国城镇居民家庭资产负债情况调查》在全国30个省市区对3万余户城镇居民家庭开展了资产负债情况调查
中国城镇居民家庭总资产均值达到317.9万元，但中位数为163万元，其中最低20%的家庭所拥有的资产仅占资产总量的2.6%，而最高10%的家庭占比为47.5%，财富其实更多的集中在少数家庭中
家庭资产由于地区不同也呈现明显差异，经济发达地区的居民家庭资产水平高，北京的城镇家庭平均资产达到892.8万元，而新疆的城镇家庭平均资产为127.5万元，而其中真正的原因就是因为北京的房价高
第一经济大省广东的户均总资产不仅明显低于江苏和浙江，也低于邻省的福建，仅位列全国第六，主要因为广东是一个区域发展差距较大的省份，虽然珠三角经济较为发达，但粤东西北地区经济发展较为滞后，整体房价水平也较低
沿海经济大省山东，户均总资产更是低于全国平均水平，位居河北和安徽之后，仅位列第十，主要是因为山东除了青岛和济南这两个房价较高的以外，其他地区的房价总体水平不高
总体上，东部沿海发达地区的家庭资产高于中西部地区，东部地区居民家庭户均总资产为461万元，分别高出中部、西部、东北地区197万元、253万元、296万元，东北地区居民家庭户均总资产最低
中国城镇居民家庭资产以实物资产为主，户均253万元，实物资产中，住房、商铺、厂房等房产占了绝大多数比例，光不动产的比例就超过7成，高资产低收入的情况非常普遍
相比房产的比重之大，金融资产就很低了，户均金融资产64.9万元，占家庭总资产的20.4%，远低于美国的42.5%，并且中国城镇居民的风险偏好非常低，包括银行理财、定期存款、现金、公积金、借出款、债券等固定收益资产，占了所有金融资产的83.1%，股票和基金这种权益类资产占比只有6.9%
中国城镇家庭的房产占据总资产的74%，股票只占总资产的1.38%，因此可以看出国内根本没有把股票作为主要投资手段，也是为什么一直再提稳房价的重要性，房产与中国的土地财政、银行主力信贷资产、国家利益紧紧的绑定在了一起，保护房价基本也就等于保护居民资产了
中国城镇居民有房的比例达到96%，而且即使是经济水平最低的后20%人口，他们的房产拥有率也接近90%，远高于美国的63.7%住房拥有率，另外，中国城镇居民中有两套住房的占比为31%，有三套及以上住房的占比为10.5%，即拥有两套和两套以上房产的家庭比例达到41.5%，户均拥有住房1.5套，因此目前中国的住房并不存在供不应求，主要问题还是分布不均
中国城镇居民家庭的过于单一化的资产构成是不合理的，抗风险能力很低，目前中国居民最为以来的房产为例，其变现能力差，而且投资回报可能会伴随人口老龄化、城市化的饱和以及金融风险的积累而降低甚至为负，在金融资产中，固收和现金比例如此之高，也是不能适应未来的低利率甚至零利率社会的
城镇居民资产分布不均的另一面，是城镇居民的债务分布也不均，有负债的家庭占比为56.5%，其中，东北地区居民家庭负债参与率最低，为42.1%，东部为57.9%，中部为55.7%，西部最高，为60.1%，但从负债总量来看，大多数家庭的负债并不高
中国家庭的负债结构与其他国家相比结构单一，主要就是房贷，而其他国家则由房贷、车贷、学生贷、信用卡等多个构成比较平衡，在有负债的居民家庭中，房贷占了家庭总负债的75.9%，而买房其实是投资，是另一种储蓄
中国城镇居民家庭偿债能力总体较强，偿债收入比平均为18.4%，有12.8%的家庭，月偿债收入比超过40%，占样本全部家庭债务的比重为34.7%，4.5%的家庭月偿债收入比超过60%，占样本全部家庭债务的12.8%
由于债务基本都是房贷，所以债务的风险直接影响房地产市场，房产的特点是流动性差，换手率低，并且每一套房产的成交价都会成为区域内下一套的参考价，现实情况中，大多数小区的换手率还不到4.5%，因此如果市场上有4.5%的人因为加杠杆太过激进，而无法抗住还贷压力，那就足以对市场和价格带来冲击，因为他们的数量已经和正常的交易者一样多了</description></item><item><title>中国的“高房价之谜”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</guid><description>中国的“高房价之谜”
房价由三个因素共同作用：人口增长（刚需）、金融属性（非刚需）、土地供给
恒大首席经济学家任泽平：长期看人口，中期看土地，短期看金融
土地 + 金融：
土地财政就是将土地融资给市场，一下子获取大量资金投入基建，这也造就了中国超前的基建水平，快速卖地也比外国慢慢收取房产税有效的多，同时土地财政也抵消了部分税收，土地财政可以和个税总量持平
土地的价格取决于土地上承载的房产的价值，土地上的房产越贵，土地也就越值钱，融到资也就越多
融资的背后就代表着大量的资金将房产作为投资品，而不是满足刚需居住，此外体制的特殊原因导致股票和理财产品成为韭菜被收割的重灾区，聪明的资金只能拼命的投资房产，再加上中国居民的高储蓄率，就不断推升了房价
政府为了保证土地财政的稳定持续，就选择挤牙膏式的出售土地
人口：
一二线城市人口净流入，住房需求不断增加
棚户改造的赔钱不赔房，逼着拿钱买房
城乡双轨制，农村的所有基础建设都是远远不如城镇的，比如医疗、教育、养老，新农村的年轻人只能被逼着往城市走，默默接受城市的高房价
房价会不会下跌：
中国经济和房产深度绑定，中国的总债务已高达GDP的600%，高债务的背后是大量房地产用作抵押物，一旦房价大幅下跌，整个房地产的债务链条都会螺旋式下坠并最终毁灭，整体经济形式就会严重恶化
房价还绑架了银行，银行倾向于借钱给房地产商和借钱买房的百姓，房地产价格一降，银行全是坏账
房地产还绑架了政府，政府靠卖地赚钱，有钱就能拉动经济，升官发财，此外房价下跌会导致经济崩溃，这会带来严重的政治问题，这对于以经济为唯一合法性的党是难以承受的
高房价的影响：
土地财政的本质是融资，融资来的钱就一定会从某些人身上出，虽然中国只有5%的人缴纳个税，但中国却有无数人透支着三代人、六个钱包，将每月收入的大头奉献给了房产，而房钱又以地价的形式转移给了政府，这就是财富转移的精妙之处，同时也是国富民穷的根本原因之一
本质就是政府用房地产榨取民间财富，以及将百姓绑定在日夜的辛苦劳作上，即使被996剥削，但因为害怕失去工作无法还贷而不敢出声
高房价带来的高成本叠加人口红利的消失，使得制造业等产业的投资回报率快速下降，这就是高房价对制造业投资的挤出效应</description></item><item><title>《锵锵三人行》 任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:29:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</guid><description>《锵锵三人行》任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）
中国征收房产税在法上说的通，但在理上说不通，大部分收取房产税的国家，在买房的时候是进行减税的，因为买房的货币收入是已经交过税了的，变成财产的时候不应该再加税，所以在后头收你房产税是有道理的
已支定收：明确列出今年要花的钱和明细，然后民众投票是否同意该物业税的税率，比如加拿大想搞冬运会但没钱，就想提高物业税来增收，通过投票表决，民众愿意提高物业税就办冬运会，不愿意就不办
差饷税（香港）：一种源于英国的香港税收，主要是按征税地的房产价值抽取一定比例作为政府收入一部分，是间接税
物业税（香港）：当业主的物业被租出而产生的收入会被进行征税，而业主只是持有香港物业是不会被征税的，是直接税
地税（香港）：获得土地使用权的土地使用者需向政府一次性支付土地出让金，并在租期内每年按法律规定缴纳地租
收房产税长期来看还是会推高房价，因为房产周围的公共服务设施依赖于房产税收，税收越高，公共服务设施越好，那么房价也会越高，房价越高，对应收的房产税也就越高
当房产税作为地方政府主要财政收入时，一定希望主要税源有增长率，那么就会将公共服务设施搞好以提高房价，进而增加税收</description></item><item><title>香港土地出让制度的启示与建议</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:20:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>香港土地出让制度的启示与建议
香港采用土地年租制和土地批租制的混合出让制度：土地出让时一次性收取的出让金 + 按年收取的土地租金
混合出让制的优势：
从使用者的角度看，土地使用者不用一次支付全部地价，减轻了初始阶段的负担，使土地投资安排更为合理 从政府收入的角度看，虽然每年取得的地租收入较少，但因为可以每年重估应课租值，所以能够持续不断地取得土地增值的收入，使政府的租地收入更为平衡 土地批租制的弊端：
土地批租实现的财政收入是不可持续的，因为城市土地资源是有限的，以当前市场价格批租土地虽然一次性收取了土地使用权期限内的全部租金，却无法获得未来土地升值的收益，加之我国缺乏类似香港的土地基金制度（土地批租的一半收入归当期政府，另一半收入进入土地基金归未来政府使用），致使土地批租的收益在短期与长期分配上存在结构性失衡 土地批租制度扭曲了土地价格信号，在土地批租制度下，未来土地出让期内土地使用权的供求关系要全部在当前的土地出让价格中体现，因为无论政府还是土地开发商都不可能在当前掌握未来土地使用权供求的全部信息，所以不论土地是否以市场方式出让，土地的初始价格都必然无法准确反映土地的真实价值，加之土地市场中投机因素的存在，可能直接引起炒作，造成泡沫</description></item></channel></rss>