<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>房地产 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/</link><description>Recent content in 房地产 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E6%88%BF%E5%9C%B0%E4%BA%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国的“高房价之谜”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:37:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E9%AB%98%E6%88%BF%E4%BB%B7%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</guid><description>中国的“高房价之谜”
房价由三个因素共同作用：人口增长（刚需）、金融属性（非刚需）、土地供给
恒大首席经济学家任泽平：长期看人口，中期看土地，短期看金融
土地 + 金融：
土地财政就是将土地融资给市场，一下子获取大量资金投入基建，这也造就了中国超前的基建水平，快速卖地也比外国慢慢收取房产税有效的多，同时土地财政也抵消了部分税收，土地财政可以和个税总量持平
土地的价格取决于土地上承载的房产的价值，土地上的房产越贵，土地也就越值钱，融到资也就越多
融资的背后就代表着大量的资金将房产作为投资品，而不是满足刚需居住，此外体制的特殊原因导致股票和理财产品成为韭菜被收割的重灾区，聪明的资金只能拼命的投资房产，再加上中国居民的高储蓄率，就不断推升了房价
政府为了保证土地财政的稳定持续，就选择挤牙膏式的出售土地
人口：
一二线城市人口净流入，住房需求不断增加
棚户改造的赔钱不赔房，逼着拿钱买房
城乡双轨制，农村的所有基础建设都是远远不如城镇的，比如医疗、教育、养老，新农村的年轻人只能被逼着往城市走，默默接受城市的高房价
房价会不会下跌：
中国经济和房产深度绑定，中国的总债务已高达GDP的600%，高债务的背后是大量房地产用作抵押物，一旦房价大幅下跌，整个房地产的债务链条都会螺旋式下坠并最终毁灭，整体经济形式就会严重恶化
房价还绑架了银行，银行倾向于借钱给房地产商和借钱买房的百姓，房地产价格一降，银行全是坏账
房地产还绑架了政府，政府靠卖地赚钱，有钱就能拉动经济，升官发财，此外房价下跌会导致经济崩溃，这会带来严重的政治问题，这对于以经济为唯一合法性的党是难以承受的
高房价的影响：
土地财政的本质是融资，融资来的钱就一定会从某些人身上出，虽然中国只有5%的人缴纳个税，但中国却有无数人透支着三代人、六个钱包，将每月收入的大头奉献给了房产，而房钱又以地价的形式转移给了政府，这就是财富转移的精妙之处，同时也是国富民穷的根本原因之一
本质就是政府用房地产榨取民间财富，以及将百姓绑定在日夜的辛苦劳作上，即使被996剥削，但因为害怕失去工作无法还贷而不敢出声
高房价带来的高成本叠加人口红利的消失，使得制造业等产业的投资回报率快速下降，这就是高房价对制造业投资的挤出效应</description></item><item><title>《锵锵三人行》 任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:29:56 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%94%B5%E9%94%B5%E4%B8%89%E4%BA%BA%E8%A1%8C-%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%E5%86%85%E5%9C%B0%E5%BE%81%E6%94%B6%E6%88%BF%E4%BA%A7%E7%A8%8E%E5%90%88%E6%B3%95%E4%BD%86%E6%9C%AA%E5%BF%85%E5%90%88%E7%90%86%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA-%E5%90%B4%E6%99%93%E6%B3%A2/</guid><description>《锵锵三人行》任志强：内地征收房产税合法但未必合理（任志强 吴晓波）
中国征收房产税在法上说的通，但在理上说不通，大部分收取房产税的国家，在买房的时候是进行减税的，因为买房的货币收入是已经交过税了的，变成财产的时候不应该再加税，所以在后头收你房产税是有道理的
已支定收：明确列出今年要花的钱和明细，然后民众投票是否同意该物业税的税率，比如加拿大想搞冬运会但没钱，就想提高物业税来增收，通过投票表决，民众愿意提高物业税就办冬运会，不愿意就不办
差饷税（香港）：一种源于英国的香港税收，主要是按征税地的房产价值抽取一定比例作为政府收入一部分，是间接税
物业税（香港）：当业主的物业被租出而产生的收入会被进行征税，而业主只是持有香港物业是不会被征税的，是直接税
地税（香港）：获得土地使用权的土地使用者需向政府一次性支付土地出让金，并在租期内每年按法律规定缴纳地租
收房产税长期来看还是会推高房价，因为房产周围的公共服务设施依赖于房产税收，税收越高，公共服务设施越好，那么房价也会越高，房价越高，对应收的房产税也就越高
当房产税作为地方政府主要财政收入时，一定希望主要税源有增长率，那么就会将公共服务设施搞好以提高房价，进而增加税收</description></item><item><title>香港土地出让制度的启示与建议</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 16:20:18 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E5%87%BA%E8%AE%A9%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA%E4%B8%8E%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>香港土地出让制度的启示与建议
香港采用土地年租制和土地批租制的混合出让制度：土地出让时一次性收取的出让金 + 按年收取的土地租金
混合出让制的优势：
从使用者的角度看，土地使用者不用一次支付全部地价，减轻了初始阶段的负担，使土地投资安排更为合理 从政府收入的角度看，虽然每年取得的地租收入较少，但因为可以每年重估应课租值，所以能够持续不断地取得土地增值的收入，使政府的租地收入更为平衡 土地批租制的弊端：
土地批租实现的财政收入是不可持续的，因为城市土地资源是有限的，以当前市场价格批租土地虽然一次性收取了土地使用权期限内的全部租金，却无法获得未来土地升值的收益，加之我国缺乏类似香港的土地基金制度（土地批租的一半收入归当期政府，另一半收入进入土地基金归未来政府使用），致使土地批租的收益在短期与长期分配上存在结构性失衡 土地批租制度扭曲了土地价格信号，在土地批租制度下，未来土地出让期内土地使用权的供求关系要全部在当前的土地出让价格中体现，因为无论政府还是土地开发商都不可能在当前掌握未来土地使用权供求的全部信息，所以不论土地是否以市场方式出让，土地的初始价格都必然无法准确反映土地的真实价值，加之土地市场中投机因素的存在，可能直接引起炒作，造成泡沫</description></item></channel></rss>