<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>经济 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><description>Recent content in 经济 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 12 Sep 2022 13:43:17 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>八月社融传“寒意” || 兰州公交让员工贷款给自己发工资</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%AB%E6%9C%88%E7%A4%BE%E8%9E%8D%E4%BC%A0%E5%AF%92%E6%84%8F-%E5%85%B0%E5%B7%9E%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%AE%A9%E5%91%98%E5%B7%A5%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8F%91%E5%B7%A5%E8%B5%84/</link><pubDate>Mon, 12 Sep 2022 13:43:17 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%AB%E6%9C%88%E7%A4%BE%E8%9E%8D%E4%BC%A0%E5%AF%92%E6%84%8F-%E5%85%B0%E5%B7%9E%E5%85%AC%E4%BA%A4%E8%AE%A9%E5%91%98%E5%B7%A5%E8%B4%B7%E6%AC%BE%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8F%91%E5%B7%A5%E8%B5%84/</guid><description>八月社融传“寒意” || 兰州公交让员工贷款给自己发工资
广义货币（M2）：企业存款、居民储蓄存款以及现金，其总量大体反映了市场上的总资金，其增速反映了市场上的货币增速
广义货币增速变快的原因：
经济复苏的势头加快，企业对资金的需求旺盛 信贷宽松、利率走低、价格下降，资金以价换量 狭义货币（M1）：流通中的现金，更像是热钱
狭义货币增速上升，意味着企业回款比较多，或者是企业把存款定期转活期，准备加大投资，反之，狭义货币回落，与广义货币之间的差值继续扩大，代表企业存款期限变长，原本用于投资采购、员工工资等款项变成了定期存款，这背后隐含的其实也是经济活力的下降</description></item><item><title>华为高喊活下去，应对全球经济大衰退</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E9%AB%98%E5%96%8A%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E5%BA%94%E5%AF%B9%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A4%A7%E8%A1%B0%E9%80%80/</link><pubDate>Sat, 03 Sep 2022 19:12:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E9%AB%98%E5%96%8A%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E5%BA%94%E5%AF%B9%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%A4%A7%E8%A1%B0%E9%80%80/</guid><description>华为高喊活下去，应对全球经济大衰退
一个大国的科技实力，是要从产学研整个体系，到国民科学素养综合评判的，任何一家企业都只是系统的一环，再突出的个体也不能取代系统，如果说中国的科技成败，全系在华为一家企业身上，那这并不是华为的光荣，而是中国科研体系的致命缺陷，一个系统必须摆脱对任何个体的依赖，增加自己的抗风险能力
凯恩斯主义的逻辑来看，政府逆势加大投资，就是为了带动私人投资和消费，引发乘数效应，但就7月社融远不及上年同期和市场预期来看，广义货币高增长、财政政策也发力，社融却不及预期，说明市场需求萎缩，在货币和财政大举扩张之下，个人企业跟进意愿不足，乘数效应尚未出现，除了投资和消费信心转弱的直接原因外，凯恩斯主义的财政扩张逻辑失灵，政府投资带动作用呈现边际递减，则是根本原因</description></item><item><title>不要小瞧曾经的朝鲜</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%8F%E7%9E%A7%E6%9B%BE%E7%BB%8F%E7%9A%84%E6%9C%9D%E9%B2%9C/</link><pubDate>Sun, 14 Aug 2022 16:52:12 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%B0%8F%E7%9E%A7%E6%9B%BE%E7%BB%8F%E7%9A%84%E6%9C%9D%E9%B2%9C/</guid><description>不要小瞧曾经的朝鲜
1953年，朝鲜半岛实现停战后不久，朝鲜就开始规划经济重建，迎来了经济腾飞之旅，朝鲜战争后的十年里，经济年均增长率高达25%，10年内经济规模增长了10倍。在60年代末，朝鲜就已经全国普及电气化，城市到农村家家户户都通电，人均用电量达1184度，是当时中国人均用电量的5倍，而中国到2014年才达到该程度。朝鲜在70年代末就实现了农业的全面机械化，95%的插秧、80%的收割、所有的农业灌溉全部使用农业机械。1984年，粮食产量突破1000万吨，而朝鲜的粮食温饱红线为500万吨，也就是说粮食产量不但实现自给自足，部分还可以出口
按照金日成的优先发展重工业，同时发展轻工业和农业的方针，朝鲜的工业发展迅猛，在战后1954年~1963年，工业生产增速达到了34.8%，到70年代，工业产值占全国生成总值的75%。1970年朝鲜人均国民收入达到1000美元，而当时韩国人君收入只有200美元，1979年的朝鲜，已是一个准现代化国家
苏联和中国的经济援助的确为朝鲜的经济发展起了很大的作用，但如果仅仅依靠外来援助，是无法达到比肩日本的发展速度的，朝鲜之所以取的这样的经济成就，更多还是在苏联构建的经济体系内，发挥自身的特色优势，推动经济增长的结果
二战结束后，美国推出了马歇尔计划，以帮助欧洲盟国恢复因二战而濒临崩溃的经济体系，同时也是为了抗衡苏联和共产主义实例对欧洲的渗透，而当时美苏两国已经开始了冷战的苗头，苏联在东欧的扩张速度也是一时无两，为了加强对东欧以及社会主义阵营国家的控制，苏联也相应推出了莫托洛夫计划，以加强对东欧社会主义国家的经济援助。1949年，经济互助委员会在莫斯科成立，简称经互会，会员国有6个，而朝鲜是在1964年作为观察员国加入经互会，此时朝鲜作为一个小国，靠的是自身的劳动力素质、资源禀赋、工业基础等优势，充分利用这一市场，获得经济上的快速发展
朝鲜的崩溃的源头毫无以为主要是因为苏联的解体，在苏联解体之前，朝鲜的工农业体系是全球社会主义阵营经济体系的一部分，与这些国家的产业链紧密相连，当自身的优势得到发挥之后，就可以推动经济增长，比如，朝鲜并不出产石油，但朝鲜生产煤炭、钢铁、有色金属等商品，通过原材料和工业品出口之后，就可以进口石油，而进口石油又推动了农业机械化，也丰富了化肥和农药的供给，这推动了农业的发展，石油的丰富供给，也支撑了自身工业体系的运转，继续推动基础设施建设和出口活动，出现了良性循环（朝鲜的经济发展路径和加入世贸后的中国基本一致，只是一个借助苏联市场，另一个借助欧美市场）
苏联的解体，让朝鲜与外部世界之间的产业链联系骤然断裂，苏联解体之前，苏联和东欧国家的贸易量占朝鲜80%以上，光苏联就占了53%，但苏联解体后到1995年，俄罗斯对朝鲜的贸易从53%降到3%，贸易几乎中断，而相关国家因恶性通胀，导致需求剧烈收缩，卢布的大幅贬值让各国欠缺进行国际贸易的硬通货，再加上政局动荡等，都让朝鲜无法完成出口，失去外汇收入，当然，其中最大的问题是石油供给，朝鲜国内的工业体系、农业机械，全部都是靠石油来运转，朝鲜自身并没有石油，之前全是从苏联和经互会进口，但解体后俄罗斯并不再将石油低价卖给朝鲜，并要求用美元黄金等硬通货按市场价结算，但此时的朝鲜和其他国家基本没有贸易往来，哪来的硬通货呢？无法进口石油等必需品，工业体系失去了石油血液后只能处在停滞状态，而农业机械失去了燃料后，也成了废铁，化肥和农药的短缺更是直接冲击了农业活动，工农业生产的萎缩导致货币体系和财政体系的崩溃
在苏联解体过程中，不仅朝鲜经济受到了摧毁性打击，东欧国家也一样遭遇了恶性通货膨胀，比如波兰在1990至1993年间经历了最恶劣的通货膨胀，通货膨胀率高达275%，只是当时东欧国家存在一个特定的历史机缘，可以及时加入欧洲经济体系，这让他们摆脱了经济危机
过去一些年，亚洲国家陆续加入了世贸组织，都建立起以出口为导向的经济发展模式，承担了向世界输出商品的角色，各国都成为了世界工厂的一部分，世界工厂的含义是，它们都是为全球的消费市场服务的，如果离开了全球的消费市场，就不再是世界工厂，而是自己的工厂，由于本国的消费市场规模无法与全球的规模相比，所提供的商品供给，与本国的消费市场也无法完全吻合，一旦脱钩，企业开工率就会剧烈下滑，基础设施的利用率就会剧烈下降，这必然导致债务危机、财政危机和货币危机，同时这些国家都严重依赖外部的石油进口，甚至严重依赖国际农产品市场，这些国家失去了出口之后，就无法实现原油和农产品的进口，这些国家与当初的朝鲜都有一定的相似性
中国各行业的产能在世界上拥有很高的市占率，占据垄断地位，一旦因制裁或战争因素，导致产业链与国际消费市场突然脱钩，就会对经济造成摧毁性的打击</description></item><item><title>银行急了？提前还房贷，要交补偿金</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%80%A5%E4%BA%86%E6%8F%90%E5%89%8D%E8%BF%98%E6%88%BF%E8%B4%B7%E8%A6%81%E4%BA%A4%E8%A1%A5%E5%81%BF%E9%87%91/</link><pubDate>Wed, 03 Aug 2022 23:22:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%93%B6%E8%A1%8C%E6%80%A5%E4%BA%86%E6%8F%90%E5%89%8D%E8%BF%98%E6%88%BF%E8%B4%B7%E8%A6%81%E4%BA%A4%E8%A1%A5%E5%81%BF%E9%87%91/</guid><description>银行急了？提前还房贷，要交补偿金
央行放水的过程：首先央行先印出基础货币，通过中期借贷便利、逆回购、再贷款等方式把钱放贷给银行，此时，这些钱都在银行系统内聚集着，并没有流入市场，所以市场中的钱，没有任何变化，接下来，银行会把钱放贷给企业和居民，贷出去的钱无论是消费还是投资，都会促使社会生产扩张，进而继续扩大贷款，这时候央行才算防水完成，钱源源不断的流入了市场，简单理解，向银行借钱意味着协助印钞放水
但如果没有人愿意贷款、甚至提前还款，意味着央行的印钱失效、市场中的钱变少，通缩就出现了
通缩并不是好事，当东西价格下降，公司利润就会变薄，公司效益不好，就会影响到居民家庭的收入，到迫不得已时，企业只能选择裁员和降薪，劳动者的收入常年不变或降低，这些都会抵消掉物价下降带来的增收，一旦形成通缩预期，经济就会受到影响，大家都会不愿意花钱，因为未来的价格只会更低，由于商品需求难振，这会进一步加剧企业的营收艰难，本来应该注入到生产的资本，都涌向了低风险资产，这就会进一步打击整个社会的扩张发展，引发螺旋式通缩产生
在发达国家中，居民有较高的福利保障，所以通缩的影响不是那么明显，但是，中国的情况可不一样，所以信贷下滑的状况必须扭转</description></item><item><title>中国经济通缩前的“滞涨”已经到来？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%BB%9E%E6%B6%A8%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%88%B0%E6%9D%A5/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2022 14:52:02 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%BB%9E%E6%B6%A8%E5%B7%B2%E7%BB%8F%E5%88%B0%E6%9D%A5/</guid><description>中国经济通缩前的“滞涨”已经到来？
滞胀：经济增长相对于长期趋势的乏力、偏离甚至停滞，同时伴随通货膨胀
滞胀的产生是由于外部冲击、价格粘性、通胀预期抬升、人口红利减少等一系列供给侧冲击而导致的成本推动型通胀和经济下行，另一方面即使银行加大力度投放信贷，企业还是不愿意借钱，其经营目标从常规的利润最大化转变为负债最小化
滞胀的发生其实也是没有利润导致的问题，目前民企遇到的最核心的问题是拿到信贷后如何形成效益增长点
信贷放出的三种模型：
信贷所投入的项目的利润，不仅能支付本金，还能覆盖利息 信贷所投入的项目的利润，只能覆盖利息 信贷所投入的项目的利润，既还不起本金，也还不起利息，只能通过继续借新债来还旧债的利息，这已经不是正常的项目信贷，而是庞氏骗局了 菲利普斯曲线：通货膨胀率和失业率关系的曲线，通货膨胀率和失业率成反比，当通胀上升时，失业率会下降，反之当通胀下降时，失业率会上升，经济学家根据该曲线所揭示的宏观经济政策，通过紧缩或扩张的财政政策和货币政策，试图将通胀率和失业率都维持在都可以接受的水平，但事实上经济并不是完全按照该曲线运转的，因此就会出现通胀率和失业率都很高的情况，也就是经济停滞，但物价飙升</description></item><item><title>总担心通胀人民币贬值，怎么会出现通缩呢？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%80%BB%E6%8B%85%E5%BF%83%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E8%B4%AC%E5%80%BC%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%87%BA%E7%8E%B0%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%91%A2/</link><pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:20:51 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%80%BB%E6%8B%85%E5%BF%83%E9%80%9A%E8%83%80%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%B8%81%E8%B4%AC%E5%80%BC%E6%80%8E%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%87%BA%E7%8E%B0%E9%80%9A%E7%BC%A9%E5%91%A2/</guid><description>总担心通胀人民币贬值，怎么会出现通缩呢？
通胀和通缩就是钱的数量跟商品与服务数量的关系，相对商品与服务的数量，钱多了就是通胀，钱少了就是通缩
钱的数量大致可以由广义货币来衡量，商品与服务的数量是由GDP来衡量，也就是说，货币超发与否及其超发的幅度，可以看广义货币增幅和GDP增幅的背离程度
央行降准降息并不一定代表通货膨胀，因为同时也有增量财富的产生，并不单纯的只是货币的增加
货币只是手段，财富增长才是目的
现在很多人对货币超发不满意，其实是对财富分配不满意
银行贷款就是创造新的货币，归还贷款就是减少货币
央行管控着印钞的水龙头，但其只能管控，至于究竟能放出多少水、贷出多少款，还需要贷款人的配合，当很容易就能贷到款时，此时市场中的钱就会增多，而这些新印出来的钱流向哪个领域，哪个领域的价格就会上涨，但到贷款人不愿意贷款，贷款的人越来越少，贷款金额也越来越少，而同时还款的人增多，还款的金额增多，叠加的效果就是市场中的钱变少，而商品和服务的数量没有减少，这就是通缩
央行印钞放水并不能完全由它控制，需要外界的条件和贷款人的配合，所以印钞放水刺激经济并不是任何国家、任何时候都能实施的，只有在经济快速发展、人的欲望极其旺盛的时候才行
出现通缩的原因：
实体产能过剩，当钱的数量不变的情况下，增加商品与服务的数量会造成通缩，当钱的数量增幅小于商品与服务数量增幅的情况下也会造成通缩 央行信贷紧缩，导致贷款困难，市场中的钱就少了，相对于商品和服务来说钱就不够用了 没人愿意贷款，经济衰退期时，没有高收益的项目、没有借贷消费的欲望、没有贷款投资赚钱的欲望，贷出来的款没有投资的地方还需要支付利息 人们不愿意花钱，货币流通速度下降，失业或对未来经济预期降低时，人们倾向于不消费，一个人的支出是另一个人的收入，经济就会萎靡不振，就会导致通缩 长期来看，钱肯定会越来越多，引发通货膨胀以至钱贬值，但在短周期内，则会出现通缩</description></item><item><title>马云称：一天接5个借款电话!2019年确实不容易！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A9%AC%E4%BA%91%E7%A7%B0%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%8E%A55%E4%B8%AA%E5%80%9F%E6%AC%BE%E7%94%B5%E8%AF%9D2019%E5%B9%B4%E7%A1%AE%E5%AE%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E6%98%93/</link><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 02:08:41 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A9%AC%E4%BA%91%E7%A7%B0%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%8E%A55%E4%B8%AA%E5%80%9F%E6%AC%BE%E7%94%B5%E8%AF%9D2019%E5%B9%B4%E7%A1%AE%E5%AE%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E6%98%93/</guid><description>马云称：一天接5个借款电话!2019年确实不容易！
中国经济的上半场，绝大多数人的成功，都是时代助推的结果，是中国此前的各种历史机遇带来的红利
过去的企业家习惯了经济高速增长，习惯了赚取暴利快钱，谁更敢负债谁就更容易成功，疯狂借钱，然后让钱生钱，这就是过去财富增值的最好方法，但一旦遇到经济降速，印钞速度放缓，马上就扛不住了，这时候就到了价值回归的时代，真正的好企业从不看天吃饭，而是坚持创造自己的价值
民营经济急需资金，却申请无门，这么多年民营银行发展缓慢，不能解决实际融资问题，银行这种间接融资渠道，已经完全不适应现在的经济环境，只有大力发展资本市场，扩大直接融资渠道，让企业能够随时增发股票、发行债券，通过市场来筛选，银行这种金融机构注定只能锦上添花，不可能雪中送炭</description></item><item><title>到底是因谁产生了大量的“穷人”？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%9B%A0%E8%B0%81%E4%BA%A7%E7%94%9F%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 02:21:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%9B%A0%E8%B0%81%E4%BA%A7%E7%94%9F%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%A9%B7%E4%BA%BA/</guid><description>到底是因谁产生了大量的“穷人”？
中国的资本投资回报率2000-2008年稳定在8%到10%左右，次贷危机之后出现快速下降，2012年下滑到2.7%左右的低位
资本投资回报率随着资产价格的上涨而下跌
在资本投资回报率高的时期，企业会不断向商业银行贷款，扩大生产，此时企业就会扩大招收员工，为了招收到足够数量的员工就需要给员工加薪，个人收入也就相应的增长了，个人生活水平的提升也使得需求不断放大，企业市场空间进一步被扩大，与此同时，由于企业投资回报率高，还可以产生大量利润，当企业和个人的收入不断提高的时候，就可以有效地化解债务，在这个时期，增加负债是好事，因为有利于企业加速扩展和个人致富
当资本投资回报率高的时候，央行不断印钞，恰恰有利于企业和个人增加化解债务的能力，但当资本投资回报率下降到低位时，企业依旧在增加债务的惯性中，但利润的增长却受到制约，债务负担开始加重，随之就会进行裁员缩减规模，这就导致个人化解自身债务能力下降，个人债务也随之加重，经济增速开始下滑，央行希望继续通过印钞降低利率推动经济增长，但此时由于资本回报率太低，这些新债务就会推高资产价格，这样促使人们加债务去购买资产，导致负债率不断上升
家庭债务率与经济增长率体现出明显的负相关性
2012年后，家庭负债率出现连续快速上升，根源在于资本投资回报率开始下降，经济增速也明显下降，家庭化解债务能力下降，但同时央行在印钞希望刺激经济增长，结果在房地产市场形成了巨额的越来越难以偿还的家庭债务
当家庭债务负担过重时，就会削减消费支出，因为债务的还本付息属于刚性支出
家庭合理的负债率的高低与社会福利相关，如果国家中的社会福利很高，那么居民个人收入中可自由支配的比例就高，就可以增加负债率，反之则合理的负债率就会低
家庭债务率到顶的唯一标志是：家庭支出开始下滑
对于任何国家来说，随着资产价格的上升、人工成本上升、供需关系趋于饱和，资本投资回报率下降是正常现象，此时企业和家庭化解债务能力下降，这是任何国家经济发展过程中都会遇到的过程，此时需要权利推进经济增长模式的转型，也就是推动生产力的发展，为人们提供更高层次的供给，推动经济增长，也就是再次提升企业和家庭化解债务的能力，
在2012年资本投资回报率大幅下降之后，央行如果减缓印钞速度，打压房地产价格，居民部门加杠杆买房的欲望就会得到控制，家庭负债率也就得到了控制，债务压力不大时，人们就可以保持自己的购买力，有利于推动经济增长模式的转型以及经济增长</description></item><item><title>全球大印钞，必然导致的三个结果！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E7%90%83%E5%A4%A7%E5%8D%B0%E9%92%9E%E5%BF%85%E7%84%B6%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%89%E4%B8%AA%E7%BB%93%E6%9E%9C/</link><pubDate>Sat, 04 Jun 2022 00:46:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%85%A8%E7%90%83%E5%A4%A7%E5%8D%B0%E9%92%9E%E5%BF%85%E7%84%B6%E5%AF%BC%E8%87%B4%E7%9A%84%E4%B8%89%E4%B8%AA%E7%BB%93%E6%9E%9C/</guid><description>全球大印钞，必然导致的三个结果！
持续印钞，推高债务，引发债务危机爆发，最终会导致三个结果：
纸币失去了信用：当需求持续萎缩的时候，企业便没有了扩张的空间，央行印钞也就无法进入失业领域继续创造财富，纸币如果未能参与到创造财富的过程，那它们也就只是彩纸一张，唯一的去处就只能是避险 黄金、石油、外汇将成为避险物：石油不是一般的大宗商品，它更像国家商品，一些国际组织和国家在控制着它的价格，也直接决定着很多产油国的财政和政府命运，当石油价格跌破产油国的综合成本线（除了产油成本外，还有国家需要实现财政平衡所需的价格），国家的力量就会起到主导作用 战争：对于不少国家来说，采用肆意印钞手段来弥补财政收入是很困难的，政府也没有肆意加税的能力，因此就可能选择通过战争来让自己摆脱困局 造成今天全球经济陷入困局的根源，是经济全球化的成果大部分进入了少数人的钱包，贫富差距恶化，因为压制了需求（富人的消费支出是有限的，多于的资金就会投入再生产，这反而恶化了供需平衡）
缓解债务危机的方法：
债务出清：债务进行大量集中违约，导致纸币大幅度贬值，债务负担得以减轻，但这只能阶段性缓解问题，并不能彻底解决问题 战争：战争不但会破坏基础设施和工业设施，而且会造成纸币的非理性贬值，最终在新水平上实现新的供需关系平衡</description></item><item><title>2022全球经济下行</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E8%A1%8C/</link><pubDate>Tue, 10 May 2022 00:49:54 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E5%85%A8%E7%90%83%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E8%A1%8C/</guid><description>2022全球经济下行
目前，中国的公共投资过多，对供给侧促生产的政策过多，对于居民需求侧的支持太少，中国需要通过财政政策而非货币政策来解决当下的问题
3月增值税增速下降至-4%，个人所得税增速降至-51.3%，这意味着居民收入大幅萎缩，意味着承载着大部分就业的中小企业出现了问题
以民营企业为代表的中小型企业为国内经济贡献了50%的税收，60%的GDP，70%的技术创新成果，80%的就业岗位，90%的企业数量
疫情期间中国实行过退税的政策，但现在退税的效果已经没有那么好了，因为很多劳动者达不到纳税的收入标准，那么退税和他们就毫无关系，同时，中国退税主要退给企业，但很多小企业已经倒闭了，没有营业收入和利润，那么自然退税也退不了多少</description></item><item><title>如何理解投资中的“现金为王”?现金在手上不怕通货膨胀吗？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E4%B8%BA%E7%8E%8B%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%9C%A8%E6%89%8B%E4%B8%8A%E4%B8%8D%E6%80%95%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%E5%90%97/</link><pubDate>Wed, 04 May 2022 00:12:34 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/moneyxyz/%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%8A%95%E8%B5%84%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%8E%B0%E9%87%91%E4%B8%BA%E7%8E%8B%E7%8E%B0%E9%87%91%E5%9C%A8%E6%89%8B%E4%B8%8A%E4%B8%8D%E6%80%95%E9%80%9A%E8%B4%A7%E8%86%A8%E8%83%80%E5%90%97/</guid><description>如何理解投资中的&amp;quot;现金为王&amp;quot;?现金在手上不怕通货膨胀吗？
现金为王：
在牛市积累现金，因为熊市一定会来 积累现金才可以有在熊市抄底的机会 对于长期投资者而言，时刻保有现金是很顺其自然的行为，因为这才能给予一个能够长期投资的条件 最能够抗通胀的资产，就是你的技能</description></item><item><title>今天的两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 20:58:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>今天的两个消息
市场最怕的就是预期之外，其背后是因为官方没有充分做好预期管理，导致市场期望值太高，当实际情况没有满足市场的预期，就变成了利空性政策，政策原本希望提振市场信心，但最后可能会引起反效果
高悬头顶之剑只有在落下来之前才最具威胁，如果政策在一开始就未能有效提振市场，那么后续的效力也就无人相信了
今年的价格上涨包括了化肥、农药等农业种植相关的上游原材料，这意味着上游涨价对下游消费的传导肯定会强于去年，而不再仅仅表现为企业盈利的挤出
多方面因素对央行货币政策形成掣肘：
俄乌冲突加剧了通胀压力 全球正处于加息缩表大周期，美欧通过加息来防通胀 降准解决的是资金供给问题，而当下最迫切的问题，却是资金需求
今年已发行专项债资金支持的项目开工率达75%，专项债发行进度为36%，数据都相当好，按理来说一季度的经济状况不会太差，但由于疫情反复，导致工地人员感染后被停工排查，以及各地方防控造成的物流不畅，因此基建即使有钱有人有项目，有时也得停工停产</description></item><item><title>预期越来越悲观</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 21:49:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</guid><description>预期越来越悲观
如果没有产业发展的空间去承载宽松的货币，就不可能产生有效地经济增长，印出来的钱可不是经济增长，没有产业承接，宽松的货币只会积累泡沫
长期来看，中国的经济表现不可能脱离全球体系，要实现经济文档增长，保证经济平稳运行，都需要良好的外部环境支持，因此如何处理好主要贸易伙伴的关系，如何在全球供应链中维持中国的地位，都是非常重要的问题</description></item><item><title>从榨菜涨价说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从榨菜涨价说起
必须品虽然是刚需，但替代性太强，行业普遍利润很薄，也就意味着受成本端的边际影响会很大
在消费不振的背景下，这种涨价行为是无力的，因为涨价肯定会影响销量，销量上不去，单品价格上涨，最后对利润也是无济于事，但为了解决燃眉之急，只能以价换量，缓和短期成本端的紧张</description></item><item><title>央行报告有了变化</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:03 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</guid><description>央行报告有了变化
央行报告删除”坚决不搞大水漫灌“和”管好货币总闸门“，意味着后续货币政策宽松的可能性被打开
房贷利率下降，但如果未来房企依旧打折抛售，说明房企将利好当利空，当成逃生的机会
资金流向都在向头部分化，唯一不变的是绿色发展</description></item><item><title>2022经济，前景堪忧</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:57:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</guid><description>2022经济，前景堪忧
疫情带来的冲击不仅仅是需求，更严重的是供给，需求不足可以通过简单的货币宽松进行刺激，而全球供给体系所受到的伤害大部分是不可逆的
过去十几年，地方政府的开支主要基于两个来源：卖地和发债，地方政府设置的庞大的机构和公务员队伍也是基于土地财政的预算设置的</description></item><item><title>新的一年的经济展望</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:51:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid><description>新的一年的经济展望
中国经济面临的三重压力：需求收缩、供给冲击、预期转弱
经济增长的目的：个体收入和家庭福利的增加
2021年中国经济一个明显的结构性问题是上游热、下游冷、中游挤压上游大宗商品价格暴涨，价格无法顺畅地传递到下游，供给端与消费端的剪刀差巨大，剪掉了中游的利润空间
价格传递顺畅是通胀，传递不顺畅是滞胀，滞胀比通胀更糟糕，因为价格传递不畅的主要原因就是需求不足，普通家庭收入根本无法支撑价格上涨，而实体经济萧条，家庭收入就更难提高
家庭收入增长，是经济良性循环的基础，如果家庭收入增速长期低于经济增速，那么最终经济必然失速，如果经济增速又长期低于货币增速，经济失去实际支撑，泡沫破裂就成了必然
央企收入如何惠及普通家庭，最好的办法就是用央企的利润和资产充实国家社保基金，解决目前最为急迫的社保亏空以及养老保障问题
最近几年国企的税后利润上缴比例也有提高，烟草企业收取比例达25%，石油石化、电力、电信、煤炭等资源型企业收取比例也达20%，不过与其他国家相比，利润上缴的空间还很大，比如意大利国企的利润只有35%留存企业
2021年全国居民人均消费支出24100元，其中食品支出占比29%，住房支出占比23%，食品和居住占据居民消费大头，超过50%
如何解决住房成本问题，新加坡就是使用土地国有制，政府利用强制征地权，发展福利房模式，租金低，普通低于家庭收入10%，超过80%的家庭居住在政府提供的福利房里，中国同样也是土地国有制，也同样可以通过大规模建设福利房解决普通家庭最为重要的住房问题，住房成本下降了，家庭收入自然增加，那随之而来的就是投资消费以及经济增长</description></item><item><title>情况越来越糟</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:50:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</guid><description>情况越来越糟
央行为什么不降息？最大的原因还是因为美联储加息在即，全球主要央行也都要跟随加息
国际大宗商品多是以美元计价，并且目前多还在涨，人民币对美元的贬值，意味着中国进口这些商品的成本将增加
互联网荣枯在很大程度上影响着某些地区的房价，除了因为互联网从业者多是高薪多金群体，更因为互联网一直被认为是属于朝阳行业，无论政府还是其他购房者都相对认同互联网公司能给落地区域带来的更多附加值，其中就包括房价
2022年全国大学生毕业人数首次突破1000万，达到惊人的1020万，其中高学历毕业人数达到75万，二本人数高达370万，专科大学生毕业人数更是接近460万，此外还有130万研究生
为什么几年前有GDP增速需要保8？因为需要相应的经济增速来创造出相应的就业岗位（奥肯定律）
港股中外资持股比例稳定在30%以上，持股市值均稳定在40%以上，其中汇丰银行、摩根大通银行、花旗银行三家总计持有12.16万亿港元，而南下的内地资金不足2万亿港元
中国的高龄人群和有基础疾病的人群，并没有得到充分的疫苗接种，如马上开放定会造成严重的医疗挤兑和过度死亡，所以动态清零策略是中国不得不为之的权宜之计
中国PPI和CPI巨大的剪刀差将会导致企业承担了大量原材料上涨的成本，无法转移到消费者身上，造成企业利润下降，业绩大幅下滑，当利润都被上游吞噬，而下游制造业必须承担成本时，那这些企业离倒闭也不远了</description></item><item><title>大跌大涨，两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:49:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>大跌大涨，两个消息
目前俄乌冲突依旧悬而未决，全国各地的疫情还没有真正趋缓，中美冲突还在深度发酵，再加之美联储即将加息缩表，整个大环境充斥着各种不确定性，而且及时市场暂时止跌反弹，后面也还有一段漫长的震荡休整和恢复过程，还不能盲目乐观</description></item><item><title>中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:39:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</guid><description>中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！
中国央行放水缓解企业的流动性，只是解决了其生存问题，并没有解决市场问题和发展问题，如何去稳定和 扩张企业的市场才是问题的核心所在
过去四季度以来，现实购买力正在加剧萎缩，而一旦家庭的现实购买力萎缩，就会收紧对工业品的购买，因为工业品大多并不是必需品，所以导致了生产价格指数的加速下滑
如何稳定和扩张市场需求：
强力压制资产价格，比如房屋，因为人们持续购买房屋，就会背上越来越多的债务，导致其他领域的需求全面下滑 对企业和家庭部门进行有力度的减税，优化企业和家庭部门的资产负债表 但是强力压制房屋市场以及对企业和家庭部门实施有效的减税，自然会威胁到财政收支平衡问题，此时，只能通过体制改革压缩财政支出，同时还要将财政支出向扶贫的方向倾斜，以利于需求市场的稳定，同时对于那些不产生现金流的政府投资项目，需要进行甄别，防止政府的债务问题出现恶化，只有需求市场稳定，企业才能正常运营，才能创造信用
无法稳定和扩张需求市场，即使企业有了新增贷款，但依旧无法实现盈利，就会导致债务问题愈发严重，并且此时资金就不会去参加经营活动，而是回去追逐价格，进一步扩大居民消费价格指数与狭义货币之间的裂口，家庭部门进一步压制非必需品的购买，生产价格指数进一步承压增大，企业的经营状况恶化，财政状况恶化，从而进入恶性循环
M1（狭义货币）：流通中的现金 + 支票存款
M2（广义货币）：M1 + 储蓄存款
M1反映现实的购买力，M2不仅仅反映现实的购买力，还反映潜在的购买力
M1增速较快，表明消费和终端市场活跃，M2增速较快，则表明投入和中间市场活跃
M2过高而M1过低，表明投入过热，需求不旺
M1过高而M2过低，表明需求强劲，投入不足，有涨价危机</description></item><item><title>内患外忧,经济下滑</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:35:31 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</guid><description>内患外忧,经济下滑
现在最需要的就是将国常会表态的不出不利于市场预期的措施和稳定经济的政策早出快出这两点具体落实下去，另一方面做好积极引导，不要轻易打击任何行业，尽快稳定市场信心，否则疫情反复、楼市低迷、股市不稳、消费不畅、就业困难，未来出口再下滑，那么经济趋势很可能积重难返，难以扭转</description></item><item><title>国内最近政策动向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:53:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</guid><description>国内最近政策动向
国内经济下行压力大的原因：俄乌冲突加剧全球通货膨胀、全球进入加息周期，世界主要国家央行开始跟随美联储加息、国内疫情反复
跨周期调节：一般用于解决中长期的经济问题，也就是在出台政策的时候，要对未来进行判断，刺激性政策不能让市场过热，收缩性政策不能让市场过冷
逆周期调节：一般用于解决短期的经济问题，降准、降息等措施就是逆周期调节，能起到临时救急的作用
房地产调控中，限贷、限售、限购是主要手段，其中限购对楼市的影响力最大
中国楼市就是典型的政策市，大涨必有调控，遇冷必有松绑，毕竟，房地产不仅能通过固定资产投资直接拉动经济增长，还能通过卖地收入补充地方的土地财政，而且，经由超长产业链也能带动一系列产业的回暖
楼市的政策刺激效应已面临边际递减的尴尬，而作为反面的挤压实体经济、金融风险、民生压力等问题愈发突出</description></item><item><title>这些年的“突然内卷化”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</guid><description>这些年的“突然内卷化”
总需求：出口、政府开支、企业投资和居民消费
世界需求趋于饱和，希望通过产业升级进一步刺激出口，但技术从零到一本就困难，再加上此时中国对很多国家的贸易顺差已经过大，导致出口乏力，并且房地产和基建也趋于饱和，导致政府开支和企业投资停滞，当需求端乏力，供给端也跟着乏力，而同时大量农村劳动力在进入城市，大量高校毕业生仍在进入市场，这也就导致了内卷化
避免内卷化的方法：在总需求中出口、政府开支和企业投资都停滞的情况下，居民消费是拉动需求的最好方法，然而中国居民消费占经济的比重实在过低，只不足40%，而欧美往往在60%以上
居民消费占比过低：被房价绑架、劳工群体弱势、税收再分配
中国工会并不实质存在，也禁止自主运作，因此工人无法举行罢工或和资本谈判，此外中国的人大并没有审法和立法的实权，而掌握立法权的中南海老同志们都是保守的右派市场主义者，这也就导致了劳工群体的弱势，进而造成巨大的贫富差距
政府将过高的税收用在房产和基建，而医疗教育和社保的比例过低，而百姓对医疗教育养老的需求始终存在，政府支出不足也就意味着需要百姓自身填补，这也就是中国储蓄率高的原因
释放居民消费活力的方法：人大和工会自主运作，替劳动人民发声，保证劳动人民的权益</description></item><item><title>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:27:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</guid><description>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史
逆市场阶段：
1950年，土改运动 1956年，公私合营，没收了企业家的所有权， 1957年，大跃进，大跃进的本质是不惜代价完成不切实际的计划，是逆市场规律的经济政策导致的一场悲剧 1966年，文化大革命 从1952年到1978年，中国的人均经济增长只有2.3%
市场经济改革阶段：
1978年，农业改革，家庭联产承包制（万里） 1978年，工业改革，企业更大自主权（赵紫阳） 1980年，财政包干制（赵紫阳） 1980年，贸易特区（习仲勋） 1982年，企业减税让利；1984年，利改税（赵紫阳） 1986年，企业承包制；1988年，股份制改革（赵紫阳）（至此完成释放市场活力的改革） 1988年，价格走向市场化（赵紫阳） 1994年，分税制改革（朱镕基） 1998年，城镇住房改革（朱镕基） 1999年，国企体制改革（朱镕基）虽然牺牲了一代人，但在经济学角度，却有效释放了劳动力市场，提高了企业的积极性，大大减轻了财政负担 价格双轨制：即一部分产量是计划内的适用政府价格，而计划外多生产的用市场价格，一些体制内关系着乘机倒卖赚取价差，也就是所谓的官倒现象，物价也在投机过程和经济过热中不断上涨
中国经济大部分关键结构性改革都在赵紫阳的十年完成，当然全国各级政府的改革派也功不可没
经济发展的本质是生产力的提高，改革开放本质上是希望通过市场改革、外资、技术促进生产力的提高
改革从来都必须政治和经济齐头并进，六四后，决策层发现政治改革可能会让党失去权力，于是政改彻底停止
由于没有有效的选举和议会，于是权利无法得到监督，于是真正的法治就不可能存在，既得利益集团越来越庞大，于是更加抵制改革
计划经济
生产资料公有 按计划生产，由于生产资料如工人、车间、机器等要素都是政府所有，所以生产什么、怎么生产、产品分配都是政府决定，而不是市场决定 价格由政府决定：产品价格也是政府决定，而不是由供需平衡决定 计划经济意为着资源无法通过市场分配，这就意味着生产的低效率，同时任何私人无法拥有生产资料和劳动成果，这就导致了投资或创新的积极性丧失，整个系统就无法运作
市场经济：
生产资料主要私有 生产活动由所有者决策 价格由市场决定</description></item><item><title>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:10:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍
全球化+低人权造就了中国的经济奇迹的产生，低人权在发展前期帮助加速资本的原始积累（要实现经济发展就必须要有较快的资本积累，即国民的收入不能全部消费掉，而是要进行投资，促进技术进步），但不能一直靠低人权优势来搞原始积累
过去20年，伴随着资本积累的过程是市场开放、竞争、贸易扩展和外商直接投资的增长，这些帮助中国维持较好的技术进步，从而保证了经济的快速发展
人权包括三方面，其一是社会保障、公共福利，其二是契约自由权，也就是自由竞争，其三是政治自由和公民权，包括言论自由、结社、成立工会
暴政的罪恶不仅在于它制造罪恶，而且还在于它毁尸灭迹，营造假象，抹杀罪恶的存在，并无耻地把罪恶改成光荣。如果我有由于一时未能战胜暴政，因而未能防止罪恶的发生，那固然是我们的失败。如果我们由于恐惧，由于苟且，未能把暴政犯下的罪恶忠实的地记录下来，并努力让它们流传下去，那才是更大的失败。人类反抗暴政的历史，就是记忆反抗遗忘的历史。</description></item><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>经济学速成课
第一集（经济学简介） 人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益
机会成本：企业或个人选择将资源用于生成某一产品时，而不得不放弃生产其他产品的机会，这就是机会成本，泛指做出选择后其中的其他损失
第二集（专业化和贸易） 专业化和贸易，使全世界变得更富裕
个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的
第三集（经济体系） 生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）
资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品
现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观
第四集（供给与需求） 市场建立在自愿交换的基础上
竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配
供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法
市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控
第五集（宏观经济） 国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP
名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值
实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值
GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）
失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例
三种类型的失业：
摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期 结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业 周期性失业：由经济衰退引起的失业 摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标零失业率指的是周期性失业
通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比
经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期
第六集（生产力与增长） 人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度
人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病
抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键
生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术
第七集（通货膨胀与泡沫） 富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力
消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数
CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法
传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美
需求拉动通货膨胀：钱太多，而供给的商品太少
成本推动通货膨胀：供给冲击，即供给端成本增加导致供给减少
通货膨胀要么由消费者为商品竞价导致，要么由生产者提高售价，减少产品生产引起，不管哪一种，通货膨胀都是钱太多，商品和服务太少的结果
泡沫：当某一商品的价格飙升，引起人们的集体妄想和非理性繁荣（也就是真实需求和供给没有发生任何变化），这就称为泡沫，泡沫的形成依赖于不断增加的买方，即每个买方都在赌会有下一个人以更高的价格买入（需求还会增加），但当买方变少甚至没有时，泡沫就会破裂
投机：根据对市场的判断，利用市场出现的价差进行买卖从中获得利润的交易行为
第八集（财政政策） 财政政策：政府用于校正经济中的波动
扩张性财政政策：政府提高支出，减少税收
紧缩性财政政策：政府减少支持，提高税收（现实中很少见，因为政治家不希望放慢经济，从而失去选票）
凯恩斯建议使用扩张性财政政策来加速经济运转，他认为政府支出可以弥补消费者支出的减少，所以为了刺激经济，政府可以通过举债来花费比税收收入更多的钱，但这就会导致政府负债，因为政府不能通过提高税收来填补这部分的缺口，这会减少消费者的支出，与政策目的相悖
挤出效应：如果政府借大量的钱，会使得利率上涨，从而导致企业更难贷款来生产，进而导致经济更加脆弱，但凯恩斯经济学派认为，挤出效应只有在经济全速生产时才会出现问题，因为在这个前提下，总产出并没有增加，更多的政府支出会导致更少的个人支出，但在经济衰退时，因为有大量的失业工人和闲置工厂，还能很大的产能空间，更多的政府支出可以提高整体产出，从而增加个人支出
乘数效应：政府花费的100美元，可能会变成实际175美元的经济支出（核心就是政府的支出将会是消费者的收入，然后消费者会将其收入继续作为支出成为其他消费者的收入），经济学家把这称作1.75乘数。具体的乘数要根据不同情况讨论，当经济已经复苏时，乘数接近1，当经济处于衰退中，有大量的下岗工人和闲置资本时，乘数大约是2
当经济衰退时，政府如果什么都不做，会让消费者和企业丧失消费的信心
第九集（赤字与负债） 赤字：某一年内，政府支出超过了税收收入，赤字就是政府支出与收入之间的差异
负债：赤字的积累
政府借了更多的钱，就意为着个人和企业能借到的前就变少了，长远来看这会对经济增长造成危害
违约：国家的负债不断增加，以至于个人和企业担心他们拿不到借出去的款，他们就会停止借钱或以更高的利率借钱，更高的利率可能会是借钱的人更难还钱，于是导致更多债务，最终，政府就是打死也换不上欠款了，此时借钱给政府的投资者会失去所有借款，政府会丧失所有信用，最终引起大规模的经济衰退
减少负债的唯一办法就是增加收入或减少支出
第十集（货币政策） 中央银行主要工作：
调控和监管国家的商业银行，通过确保银行有足够的准备金防止发生挤兑（银行存款准备金率） 实施货币政策，增加或减少货币供给来加速或放缓整体经济 央行通过改变货币供给操控利率，当货币供给增加时，意味着银行可以借出去的钱更多了，银行不得不降低利率来竞争获得借款人的贷款，而当货币供给减少时，情况就会相反，利率就会增高
扩张性货币政策：增加货币供给，这会降低利率，从而加快经济</description></item></channel></rss>