<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>经济 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><description>Recent content in 经济 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>这些年的“突然内卷化”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</guid><description>这些年的“突然内卷化”
总需求：出口、政府开支、企业投资和居民消费
世界需求趋于饱和，希望通过产业升级进一步刺激出口，但技术从零到一本就困难，再加上此时中国对很多国家的贸易顺差已经过大，导致出口乏力，并且房地产和基建也趋于饱和，导致政府开支和企业投资停滞，当需求端乏力，供给端也跟着乏力，而同时大量农村劳动力在进入城市，大量高校毕业生仍在进入市场，这也就导致了内卷化
避免内卷化的方法：在总需求中出口、政府开支和企业投资都停滞的情况下，居民消费是拉动需求的最好方法，然而中国居民消费占经济的比重实在过低，只不足40%，而欧美往往在60%以上
居民消费占比过低：被房价绑架、劳工群体弱势、税收再分配
中国工会并不实质存在，也禁止自主运作，因此工人无法举行罢工或和资本谈判，此外中国的人大并没有审法和立法的实权，而掌握立法权的中南海老同志们都是保守的右派市场主义者，这也就导致了劳工群体的弱势，进而造成巨大的贫富差距
政府将过高的税收用在房产和基建，而医疗教育和社保的比例过低，而百姓对医疗教育养老的需求始终存在，政府支出不足也就意味着需要百姓自身填补，这也就是中国储蓄率高的原因
释放居民消费活力的方法：人大和工会自主运作，替劳动人民发声，保证劳动人民的权益</description></item><item><title>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:27:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</guid><description>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史
逆市场阶段：
1950年，土改运动 1956年，公私合营，没收了企业家的所有权， 1957年，大跃进，大跃进的本质是不惜代价完成不切实际的计划，是逆市场规律的经济政策导致的一场悲剧 1966年，文化大革命 从1952年到1978年，中国的人均经济增长只有2.3%
市场经济改革阶段：
1978年，农业改革，家庭联产承包制（万里） 1978年，工业改革，企业更大自主权（赵紫阳） 1980年，财政包干制（赵紫阳） 1980年，贸易特区（习仲勋） 1982年，企业减税让利；1984年，利改税（赵紫阳） 1986年，企业承包制；1988年，股份制改革（赵紫阳）（至此完成释放市场活力的改革） 1988年，价格走向市场化（赵紫阳） 1994年，分税制改革（朱镕基） 1998年，城镇住房改革（朱镕基） 1999年，国企体制改革（朱镕基）虽然牺牲了一代人，但在经济学角度，却有效释放了劳动力市场，提高了企业的积极性，大大减轻了财政负担 价格双轨制：即一部分产量是计划内的适用政府价格，而计划外多生产的用市场价格，一些体制内关系着乘机倒卖赚取价差，也就是所谓的官倒现象，物价也在投机过程和经济过热中不断上涨
中国经济大部分关键结构性改革都在赵紫阳的十年完成，当然全国各级政府的改革派也功不可没
经济发展的本质是生产力的提高，改革开放本质上是希望通过市场改革、外资、技术促进生产力的提高
改革从来都必须政治和经济齐头并进，六四后，决策层发现政治改革可能会让党失去权力，于是政改彻底停止
由于没有有效的选举和议会，于是权利无法得到监督，于是真正的法治就不可能存在，既得利益集团越来越庞大，于是更加抵制改革
计划经济
生产资料公有，按计划生产：由于生产资料如工人、车间、机器等要素都是政府所有 生产什么、怎么生产、产品分配都是政府决定，而不是市场决定 价格由政府决定：产品价格也是政府决定，而不是由供需平衡决定 计划经济意为着资源无法通过市场分配，这就意味着生产的低效率，同时任何私人无法拥有生产资料和劳动成果，这就导致了投资或创新的积极性丧失，整个系统就无法运作
市场经济：
生产资料主要私有 生产活动由所有者决策 价格由市场决定</description></item><item><title>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:10:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍
全球化+低人权造就了中国的经济奇迹的产生，低人权在发展前期帮助加速资本的原始积累（要实现经济发展就必须要有较快的资本积累，即国民的收入不能全部消费掉，而是要进行投资，促进技术进步），但不能一直靠低人权优势来搞原始积累
过去20年，伴随着资本积累的过程是市场开放、竞争、贸易扩展和外商直接投资的增长，这些帮助中国维持较好的技术进步，从而保证了经济的快速发展
人权包括三方面，其一是社会保障、公共福利，其二是契约自由权，也就是自由竞争，其三是政治自由和公民权，包括言论自由、结社、成立工会
暴政的罪恶不仅在于它制造罪恶，而且还在于它毁尸灭迹，营造假象，抹杀罪恶的存在，并无耻地把罪恶改成光荣。如果我有由于一时未能战胜暴政，因而未能防止罪恶的发生，那固然是我们的失败。如果我们由于恐惧，由于苟且，未能把暴政犯下的罪恶忠实的地记录下来，并努力让它们流传下去，那才是更大的失败。人类反抗暴政的历史，就是记忆反抗遗忘的历史。</description></item><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>经济学速成课
第一集（经济学简介） 人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益
第二集（专业化和贸易） 专业化和贸易，使全世界变得更富裕
个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的
第三集（经济体系） 生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）
资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品
现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观
第四集（供给与需求） 市场建立在自愿交换的基础上
竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配
供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法
市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控
第五集（宏观经济） 国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP
名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值
实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值
GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）
失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例
三种类型的失业：
摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期 结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业 周期性失业：由经济衰退引起的失业 摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标0失业率指的是周期性失业
通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比
经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期
第六集（生产力与增长） 人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度
人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病
抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键
生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术
第七集（通货膨胀与泡沫） 富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力
消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数
CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法
传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美</description></item></channel></rss>