<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>经济 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><description>Recent content in 经济 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 16 Apr 2022 21:49:44 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>预期越来越悲观</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</link><pubDate>Sat, 16 Apr 2022 21:49:44 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E9%A2%84%E6%9C%9F%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E6%82%B2%E8%A7%82/</guid><description>预期越来越悲观
如果没有产业发展的空间去承载宽松的货币，就不可能产生有效地经济增长，印出来的钱可不是经济增长，没有产业承接，宽松的货币只会积累泡沫
长期来看，中国的经济表现不可能脱离全球体系，要实现经济文档增长，保证经济平稳运行，都需要良好的外部环境支持，因此如何处理好主要贸易伙伴的关系，如何在全球供应链中维持中国的地位，都是非常重要的问题</description></item><item><title>从榨菜涨价说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:46 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E6%A6%A8%E8%8F%9C%E6%B6%A8%E4%BB%B7%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从榨菜涨价说起
必须品虽然是刚需，但替代性太强，行业普遍利润很薄，也就意味着受成本端的边际影响会很大
在消费不振的背景下，这种涨价行为是无力的，因为涨价肯定会影响销量，销量上不去，单品价格上涨，最后对利润也是无济于事，但为了解决燃眉之急，只能以价换量，缓和短期成本端的紧张</description></item><item><title>央行报告有了变化</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:15:03 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%AE%E8%A1%8C%E6%8A%A5%E5%91%8A%E6%9C%89%E4%BA%86%E5%8F%98%E5%8C%96/</guid><description>央行报告有了变化
央行报告删除”坚决不搞大水漫灌“和”管好货币总闸门“，意味着后续货币政策宽松的可能性被打开
房贷利率下降，但如果未来房企依旧打折抛售，说明房企将利好当利空，当成逃生的机会
资金流向都在向头部分化，唯一不变的是绿色发展</description></item><item><title>2022经济，前景堪忧</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:57:47 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2022%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%89%8D%E6%99%AF%E5%A0%AA%E5%BF%A7/</guid><description>2022经济，前景堪忧
疫情带来的冲击不仅仅是需求，更严重的是供给，需求不足可以通过简单的货币宽松进行刺激，而全球供给体系所受到的伤害大部分是不可逆的
过去十几年，地方政府的开支主要基于两个来源：卖地和发债，地方政府设置的庞大的机构和公务员队伍也是基于土地财政的预算设置的</description></item><item><title>新的一年的经济展望</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:51:07 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%B1%95%E6%9C%9B/</guid><description>新的一年的经济展望
中国经济面临的三重压力：需求收缩、供给冲击、预期转弱
经济增长的目的：个体收入和家庭福利的增加
2021年中国经济一个明显的结构性问题是上游热、下游冷、中游挤压上游大宗商品价格暴涨，价格无法顺畅地传递到下游，供给端与消费端的剪刀差巨大，剪掉了中游的利润空间
价格传递顺畅是通胀，传递不顺畅是滞胀，滞胀比通胀更糟糕，因为价格传递不畅的主要原因就是需求不足，普通家庭收入根本无法支撑价格上涨，而实体经济萧条，家庭收入就更难提高
家庭收入增长，是经济良性循环的基础，如果家庭收入增速长期低于经济增速，那么最终经济必然失速，如果经济增速又长期低于货币增速，经济失去实际支撑，泡沫破裂就成了必然
央企收入如何惠及普通家庭，最好的办法就是用央企的利润和资产充实国家社保基金，解决目前最为急迫的社保亏空以及养老保障问题
最近几年国企的税后利润上缴比例也有提高，烟草企业收取比例达25%，石油石化、电力、电信、煤炭等资源型企业收取比例也达20%，不过与其他国家相比，利润上缴的空间还很大，比如意大利国企的利润只有35%留存企业
2021年全国居民人均消费支出24100元，其中食品支出占比29%，住房支出占比23%，食品和居住占据居民消费大头，超过50%
如何解决住房成本问题，新加坡就是使用土地国有制，政府利用强制征地权，发展福利房模式，租金低，普通低于家庭收入10%，超过80%的家庭居住在政府提供的福利房里，中国同样也是土地国有制，也同样可以通过大规模建设福利房解决普通家庭最为重要的住房问题，住房成本下降了，家庭收入自然增加，那随之而来的就是投资消费以及经济增长</description></item><item><title>情况越来越糟</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:50:11 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%83%85%E5%86%B5%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E7%B3%9F/</guid><description>情况越来越糟
央行为什么不降息？最大的原因还是因为美联储加息在即，全球主要央行也都要跟随加息
国际大宗商品多是以美元计价，并且目前多还在涨，人民币对美元的贬值，意味着中国进口这些商品的成本将增加
互联网荣枯在很大程度上影响着某些地区的房价，除了因为互联网从业者多是高薪多金群体，更因为互联网一直被认为是属于朝阳行业，无论政府还是其他购房者都相对认同互联网公司能给落地区域带来的更多附加值，其中就包括房价
2022年全国大学生毕业人数首次突破1000万，达到惊人的1020万，其中高学历毕业人数达到75万，二本人数高达370万，专科大学生毕业人数更是接近460万，此外还有130万研究生
为什么几年前有GDP增速需要保8？因为需要相应的经济增速来创造出相应的就业岗位（奥肯定律）
港股中外资持股比例稳定在30%以上，持股市值均稳定在40%以上，其中汇丰银行、摩根大通银行、花旗银行三家总计持有12.16万亿港元，而南下的内地资金不足2万亿港元
中国的高龄人群和有基础疾病的人群，并没有得到充分的疫苗接种，如马上开放定会造成严重的医疗挤兑和过度死亡，所以动态清零策略是中国不得不为之的权宜之计
中国PPI和CPI巨大的剪刀差将会导致企业承担了大量原材料上涨的成本，无法转移到消费者身上，造成企业利润下降，业绩大幅下滑，当利润都被上游吞噬，而下游制造业必须承担成本时，那这些企业离倒闭也不远了</description></item><item><title>大跌大涨，两个消息</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:49:10 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%A4%A7%E8%B7%8C%E5%A4%A7%E6%B6%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid><description>大跌大涨，两个消息
目前俄乌冲突依旧悬而未决，全国各地的疫情还没有真正趋缓，中美冲突还在深度发酵，再加之美联储即将加息缩表，整个大环境充斥着各种不确定性，而且及时市场暂时止跌反弹，后面也还有一段漫长的震荡休整和恢复过程，还不能盲目乐观</description></item><item><title>中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:39:49 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E4%BA%86%E7%B4%A7%E6%80%A5%E5%85%B3%E5%8F%A3%E5%8F%AA%E6%9C%89%E5%86%B3%E5%BF%83%E6%94%B9%E9%9D%A9%E6%89%8D%E8%83%BD%E9%98%B2%E6%AD%A2%E6%81%B6%E5%8C%96/</guid><description>中国经济到了紧急关口，只有决心改革才能防止恶化！
中国央行放水缓解企业的流动性，只是解决了其生存问题，并没有解决市场问题和发展问题，如何去稳定和 扩张企业的市场才是问题的核心所在
过去四季度以来，现实购买力正在加剧萎缩，而一旦家庭的现实购买力萎缩，就会收紧对工业品的购买，因为工业品大多并不是必需品，所以导致了生产价格指数的加速下滑
如何稳定和扩张市场需求：
强力压制资产价格，比如房屋，因为人们持续购买房屋，就会背上越来越多的债务，导致其他领域的需求全面下滑 对企业和家庭部门进行有力度的减税，优化企业和家庭部门的资产负债表 但是强力压制房屋市场以及对企业和家庭部门实施有效的减税，自然会威胁到财政收支平衡问题，此时，只能通过体制改革压缩财政支出，同时还要将财政支出向扶贫的方向倾斜，以利于需求市场的稳定，同时对于那些不产生现金流的政府投资项目，需要进行甄别，防止政府的债务问题出现恶化，只有需求市场稳定，企业才能正常运营，才能创造信用
无法稳定和扩张需求市场，即使企业有了新增贷款，但依旧无法实现盈利，就会导致债务问题愈发严重，并且此时资金就不会去参加经营活动，而是回去追逐价格，进一步扩大居民消费价格指数与狭义货币之间的裂口，家庭部门进一步压制非必需品的购买，生产价格指数进一步承压增大，企业的经营状况恶化，财政状况恶化，从而进入恶性循环
M1（狭义货币）：流通中的现金 + 支票存款
M2（广义货币）：M1 + 储蓄存款
M1反映现实的购买力，M2不仅仅反映现实的购买力，还反映潜在的购买力
M1增速较快，表明消费和终端市场活跃，M2增速较快，则表明投入和中间市场活跃
M2过高而M1过低，表明投入过热，需求不旺
M1过高而M2过低，表明需求强劲，投入不足，有涨价危机</description></item><item><title>内患外忧,经济下滑</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:35:31 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%86%85%E6%82%A3%E5%A4%96%E5%BF%A7%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8B%E6%BB%91/</guid><description>内患外忧,经济下滑
现在最需要的就是将国常会表态的不出不利于市场预期的措施和稳定经济的政策早出快出这两点具体落实下去，另一方面做好积极引导，不要轻易打击任何行业，尽快稳定市场信心，否则疫情反复、楼市低迷、股市不稳、消费不畅、就业困难，未来出口再下滑，那么经济趋势很可能积重难返，难以扭转</description></item><item><title>国内最近政策动向</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:53:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E5%9B%BD%E5%86%85%E6%9C%80%E8%BF%91%E6%94%BF%E7%AD%96%E5%8A%A8%E5%90%91/</guid><description>国内最近政策动向
国内经济下行压力大的原因：俄乌冲突加剧全球通货膨胀、全球进入加息周期，世界主要国家央行开始跟随美联储加息、国内疫情反复
跨周期调节：一般用于解决中长期的经济问题，也就是在出台政策的时候，要对未来进行判断，刺激性政策不能让市场过热，收缩性政策不能让市场过冷
逆周期调节：一般用于解决短期的经济问题，降准、降息等措施就是逆周期调节，能起到临时救急的作用
房地产调控中，限贷、限售、限购是主要手段，其中限购对楼市的影响力最大
中国楼市就是典型的政策市，大涨必有调控，遇冷必有松绑，毕竟，房地产不仅能通过固定资产投资直接拉动经济增长，还能通过卖地收入补充地方的土地财政，而且，经由超长产业链也能带动一系列产业的回暖
楼市的政策刺激效应已面临边际递减的尴尬，而作为反面的挤压实体经济、金融风险、民生压力等问题愈发突出</description></item><item><title>这些年的“突然内卷化”</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:32:01 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E8%BF%99%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%84%B6%E5%86%85%E5%8D%B7%E5%8C%96/</guid><description>这些年的“突然内卷化”
总需求：出口、政府开支、企业投资和居民消费
世界需求趋于饱和，希望通过产业升级进一步刺激出口，但技术从零到一本就困难，再加上此时中国对很多国家的贸易顺差已经过大，导致出口乏力，并且房地产和基建也趋于饱和，导致政府开支和企业投资停滞，当需求端乏力，供给端也跟着乏力，而同时大量农村劳动力在进入城市，大量高校毕业生仍在进入市场，这也就导致了内卷化
避免内卷化的方法：在总需求中出口、政府开支和企业投资都停滞的情况下，居民消费是拉动需求的最好方法，然而中国居民消费占经济的比重实在过低，只不足40%，而欧美往往在60%以上
居民消费占比过低：被房价绑架、劳工群体弱势、税收再分配
中国工会并不实质存在，也禁止自主运作，因此工人无法举行罢工或和资本谈判，此外中国的人大并没有审法和立法的实权，而掌握立法权的中南海老同志们都是保守的右派市场主义者，这也就导致了劳工群体的弱势，进而造成巨大的贫富差距
政府将过高的税收用在房产和基建，而医疗教育和社保的比例过低，而百姓对医疗教育养老的需求始终存在，政府支出不足也就意味着需要百姓自身填补，这也就是中国储蓄率高的原因
释放居民消费活力的方法：人大和工会自主运作，替劳动人民发声，保证劳动人民的权益</description></item><item><title>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:27:25 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E4%B8%8D%E5%90%90%E4%B8%8D%E5%BF%AB%E7%9A%84%E6%9C%89%E8%B4%A7%E5%90%9B/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%B0%E5%BA%95%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E7%9A%84%E5%B8%AE%E4%BD%A0%E6%8C%96%E6%8E%98%E4%BA%86%E6%95%B4%E6%AE%B5%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%B2/</guid><description>中国经济到底是如何崛起的？帮你挖掘了整段经济史
逆市场阶段：
1950年，土改运动 1956年，公私合营，没收了企业家的所有权， 1957年，大跃进，大跃进的本质是不惜代价完成不切实际的计划，是逆市场规律的经济政策导致的一场悲剧 1966年，文化大革命 从1952年到1978年，中国的人均经济增长只有2.3%
市场经济改革阶段：
1978年，农业改革，家庭联产承包制（万里） 1978年，工业改革，企业更大自主权（赵紫阳） 1980年，财政包干制（赵紫阳） 1980年，贸易特区（习仲勋） 1982年，企业减税让利；1984年，利改税（赵紫阳） 1986年，企业承包制；1988年，股份制改革（赵紫阳）（至此完成释放市场活力的改革） 1988年，价格走向市场化（赵紫阳） 1994年，分税制改革（朱镕基） 1998年，城镇住房改革（朱镕基） 1999年，国企体制改革（朱镕基）虽然牺牲了一代人，但在经济学角度，却有效释放了劳动力市场，提高了企业的积极性，大大减轻了财政负担 价格双轨制：即一部分产量是计划内的适用政府价格，而计划外多生产的用市场价格，一些体制内关系着乘机倒卖赚取价差，也就是所谓的官倒现象，物价也在投机过程和经济过热中不断上涨
中国经济大部分关键结构性改革都在赵紫阳的十年完成，当然全国各级政府的改革派也功不可没
经济发展的本质是生产力的提高，改革开放本质上是希望通过市场改革、外资、技术促进生产力的提高
改革从来都必须政治和经济齐头并进，六四后，决策层发现政治改革可能会让党失去权力，于是政改彻底停止
由于没有有效的选举和议会，于是权利无法得到监督，于是真正的法治就不可能存在，既得利益集团越来越庞大，于是更加抵制改革
计划经济
生产资料公有，按计划生产：由于生产资料如工人、车间、机器等要素都是政府所有 生产什么、怎么生产、产品分配都是政府决定，而不是市场决定 价格由政府决定：产品价格也是政府决定，而不是由供需平衡决定 计划经济意为着资源无法通过市场分配，这就意味着生产的低效率，同时任何私人无法拥有生产资料和劳动成果，这就导致了投资或创新的积极性丧失，整个系统就无法运作
市场经济：
生产资料主要私有 生产活动由所有者决策 价格由市场决定</description></item><item><title>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍</title><link>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:10:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/guanguan/2019%E6%AD%A6%E6%B1%89%E8%82%BA%E7%82%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%9F%8E%E4%B9%A1%E9%9A%8F%E6%8B%8D/</guid><description>2019武汉肺炎疫情回顾 城乡随拍
全球化+低人权造就了中国的经济奇迹的产生，低人权在发展前期帮助加速资本的原始积累（要实现经济发展就必须要有较快的资本积累，即国民的收入不能全部消费掉，而是要进行投资，促进技术进步），但不能一直靠低人权优势来搞原始积累
过去20年，伴随着资本积累的过程是市场开放、竞争、贸易扩展和外商直接投资的增长，这些帮助中国维持较好的技术进步，从而保证了经济的快速发展
人权包括三方面，其一是社会保障、公共福利，其二是契约自由权，也就是自由竞争，其三是政治自由和公民权，包括言论自由、结社、成立工会
暴政的罪恶不仅在于它制造罪恶，而且还在于它毁尸灭迹，营造假象，抹杀罪恶的存在，并无耻地把罪恶改成光荣。如果我有由于一时未能战胜暴政，因而未能防止罪恶的发生，那固然是我们的失败。如果我们由于恐惧，由于苟且，未能把暴政犯下的罪恶忠实的地记录下来，并努力让它们流传下去，那才是更大的失败。人类反抗暴政的历史，就是记忆反抗遗忘的历史。</description></item><item><title>经济学速成课</title><link>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 15:52:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6%E9%80%9F%E6%88%90%E8%AF%BE/</guid><description>经济学速成课
第一集（经济学简介） 人们拥有无穷的欲望，但资源是有限的，并且做任何事都有机会成本，因此需要决策如何从有限的资源中获取最大的利益
第二集（专业化和贸易） 专业化和贸易，使全世界变得更富裕
个体和国家应该专门生产他们具有相对优势的产品，然后与其他国家交换对方专门生产的产品，这种贸易交换是互利双赢的
第三集（经济体系） 生产要素分为土地、劳动力和资本，计划经济指生产要素由政府拥有，市场经济指生产要素由个体拥有（社会主义核心是废除私有财产）
资源的最优配置来自所有人对自身利益的关注，市场经济中看不见的手指的是竞争的市场和追求利益的企业会有动力以尽可能高的效率生产出高品质的产品
现代经济既不是完全的市场经济也不是完全的计划经济，总会有一定的政府参与，当日政府最佳的经济参与程度，取决于你的个人价值观
第四集（供给与需求） 市场建立在自愿交换的基础上
竞争的市场可以将稀缺的资源，进行最有效率的分配
供给曲线和需求曲线的交点就是均衡价格和均衡数量，而价格是否合理，这取决于你自己的看法
市场经济无法解决所有的问题，市场需要被监管调控
第五集（宏观经济） 国内生产总值（GDP）：一个国家境内所有最终产品和服务的价值，GDP并不包括经济体内所有的交易，只有新的产品或服务制造出来的才算GDP
名义GDP：以当下此时此刻的价格衡量产品服务价值
实际GDP：以去掉一段时间内通货膨胀对货币的影响后的价格衡量产品服务价值
GDP构成的四个成分，每个成分都代表经济体中不同的能够消费的群体：消费者消费、企业消费（投资）、政府消费、出口（其他国家进行的消费）
失业率：失业人口数量 / 劳动力人口数量，该百分比代表了积极寻找工作但没有找到工作的比例
三种类型的失业：
摩擦性失业：暂时没有工作或处在换工作的时期 结构性失业：因市场不需要特定类型的劳动力而失业 周期性失业：由经济衰退引起的失业 摩擦性失业和结构性失业会一直存在，因此称为自然失业率，政府的目标0失业率指的是周期性失业
通货膨胀率：通过追踪一定量一般采购物品的价格随时间变化的百分比
经济繁荣与萧条的过程，称为商业周期
第六集（生产力与增长） 人均GDP：一个国家的GDP除以国家人口，用于衡量一个国家的富有程度
人类发展指数HDI，衡量平均寿命、文化程度、教育程度、生活质量多个方面，人均GDP高的国家，有更低的婴儿死亡率、贫穷和可预防疾病
抛开局限性，生产力是决定国家富有还是贫穷的关键
生产三要素：土地、劳动力和资本，生产要素的质量和数量是增加生产力的第一步，更重要的是如何使用这些要素，也就是找到一个新方式来组织生产，这就是技术
第七集（通货膨胀与泡沫） 富有，并不在于拥有多少金钱，而在于你拥有多少购买力
消费者物价指数（CPI）：经济学家挑选一系列代表一般消费者每年会购买的产品（称为消费者购物篮），然后跟踪购物篮每年的价格总和，通过某年的购物篮价格除以选定的基准年的购物篮价格，再乘以100，就是消费者物价指数
CPI显示出不同年间的物价变化，是目前最常见的衡量通货膨胀的方法
传统CPI计算中的购物篮并不会为新的产品或产品质量的提升进行调整，也就是必须在跨时间的情境下使用相同的购物篮，因此传统CPI并不完美</description></item></channel></rss>