<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>失业 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%A4%B1%E4%B8%9A/</link><description>Recent content in 失业 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 23 Jul 2022 17:05:08 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%A4%B1%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>统计局：摩擦性失业</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%B1%80%E6%91%A9%E6%93%A6%E6%80%A7%E5%A4%B1%E4%B8%9A/</link><pubDate>Sat, 23 Jul 2022 17:05:08 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%B1%80%E6%91%A9%E6%93%A6%E6%80%A7%E5%A4%B1%E4%B8%9A/</guid><description>统计局：摩擦性失业
失业类型：
结构性失业：生产形式的转变而形成的失业，比如技术进步、产业升级，原先体力劳动的会被器械取代，而这些工人需要学习如何使用机械，或另学其他技能，这需要一定时间 周期性失业：市场经济国家由于经济的周期性萎缩，而导致的失业，周期也有很多种，比如猪周期，养猪的人的数量会随着养猪的利润变化而变化，再比如五年计划，一些新的岗位会产生，而同时一些落后的产能会被淘汰，这也会产生失业 摩擦性失业：由于经济调整或者资源配置比例失调，人力资源在等待和寻找的过程中引起的失业，找工作的人可能因为没有合适的单位或自己要求过高的原因，在一定时间内找不到满意的工作，于是造成了短期的失业，如今工厂找不到人，大学生就不了业就属于摩擦性失业 如今国内现状：
经济调整：过去国内主流观点认为经济要像西方学习，大力发展服务业，同时也能解决大量就业问题，而如今则转向发展扶持制造业，尤其是高新科技行业，主要因为服务业只能对内互相满足，制造业才能保证对外不被掐脖子，整个过程中服务业的劳动力需要向制造业流出，中间寻找、培训、适应的过程造成了摩擦性失业 资源配置比例失调：典型的资源就是银行信贷，过去大量信贷流向房地产，当信贷停止流向后，房地产以及房地产带动的建材、家具、家电等行业只能开始收缩，如今信贷主要流向高新制造业和基建相关行业，但待业人群并不会流向工地，因为在大多数人心中工地还是不入流的存在，需要时间来转变心理认知 现在很多施工企业，平均年龄在55岁左右，另一边是国内每年需要解决1000余万大学毕业生的就业问题，培养出了1000万白领，但社会市场根本消化不了这么多，这说明人力资源培养基本与社会脱节了
摩擦性失业，调控部门是不需要做应对的，但如今年轻人的失业率高企并不全是摩擦性失业的原因，更主要的原因还是经济下行
如今年轻人的特点是缺少朝气、极度厌恶风险
通常情况下年轻人是精力最为旺盛的一群人，应该是潮气蓬勃、积极向上、充满冒险精神的，而现如今出现缺少朝气，还是因为他们失去了对未来的预期：
对经济社会的预期：这一代年轻人找工作更难、买房压力更大、阶级跨越更艰难，对未来世界的发展方向心有疑虑 对制度的预期：正确的制度的意义在于公正有效的创造财富以及利益分配，面对有限的利益和无限的需求，如果没有公众认可，并且愿意遵循的分配方式，那么利益的争夺将变得无比残酷不公，社会将会变为人人争抢相互残害，如果一个社会始终都能让人民有稳定的制度预期，那么哪怕发展遇到再大的困难，年轻人心里都是有底的，他们的权利还在，属于他们的还是属于他们的，反观现实，个别地方在防疫过程中不断逾越法律，毕竟对制度的一次践踏，抵得上无数次正面宣传，只有稳定的制度预期，才会有希望，才会有动力，才会有长期行为，与之相反，一旦制度预期丧失，个人权利可能受到伤害，此时甘冒风险努力奋斗，却敌不过政策的骤然聚变，那么奋斗就没有了意义 如果年轻人都摆烂躺平，那么任何宏大的顶层设计，也不过只是空中楼阁而已</description></item><item><title>清华毕业生，都跑到了体制内…</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E9%83%BD%E8%B7%91%E5%88%B0%E4%BA%86%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%86%85/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 21:01:14 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%AF%95%E4%B8%9A%E7%94%9F%E9%83%BD%E8%B7%91%E5%88%B0%E4%BA%86%E4%BD%93%E5%88%B6%E5%86%85/</guid><description>清华毕业生，都跑到了体制内…
从经济学角度出发，失业是一种主动的行为，绝大多数并不是找不到工作，而是找不到薪资合适的工作
就业问题是企业投资减少、企业数量减少的一个后果
要求平台型互联网企业直接承担平台上外卖员和司机的社保是不合理的，因为劳动者和平台的关系并非严格意义上的企业与员工的关系，要求直接承担社保不但会增加劳动力成本问题，还会造成效率问题
过往四十多年，中国经济建设的关键就是不断吸引投资，并创造就业</description></item><item><title>物价传导梗阻 || 浙江的轰动政策</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%89%A9%E4%BB%B7%E4%BC%A0%E5%AF%BC%E6%A2%97%E9%98%BB-%E6%B5%99%E6%B1%9F%E7%9A%84%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E6%94%BF%E7%AD%96/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:11:52 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E7%89%A9%E4%BB%B7%E4%BC%A0%E5%AF%BC%E6%A2%97%E9%98%BB-%E6%B5%99%E6%B1%9F%E7%9A%84%E8%BD%B0%E5%8A%A8%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid><description>物价传导梗阻 || 浙江的轰动政策
根据统计局最新的数据全国城镇失业率5%，而根据第七次人口普查数据显示，中国16-59岁劳动年龄人口是8.8亿，也就是说失业人口差不多4400万，如果横向对比，5%的失业率并不高，但其中并没有统计到中国灵活就业人口，中国灵活就业人口大于2亿人，占了总就业人口的23%左右，是失业人口的4.5倍
灵活就业最大的问题就是不稳定、社会保障也跟不上，灵活意味着所有风险都必须由个人来承担，灵活就业本质就是凡是体制和资本无法容纳的东西，全部扔给市场自行消化</description></item><item><title>欧美扔下金融核弹？</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E7%BE%8E%E6%89%94%E4%B8%8B%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A0%B8%E5%BC%B9/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 20:04:40 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E6%AC%A7%E7%BE%8E%E6%89%94%E4%B8%8B%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%A0%B8%E5%BC%B9/</guid><description>欧美扔下金融核弹？
青年失业率是维护社会稳定的重要指标，因为这些精力充沛的年轻人 一旦找不到工作，他们就很容易将过盛的精力转化为对政府的愤怒，所以青年失业率越高，发生社会动荡的概率越大</description></item><item><title>从中国的失业率说起</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 17:43:59 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/%E4%BB%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E7%8E%87%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>从中国的失业率说起
中国的失业率针对的是城镇劳动人口，大约4.4亿，而中国总劳动人口大约是7.7亿，规模庞大的农民工是农村户口，压根就不统计失业率，并且城镇失业率以城镇失业登记为准，现实中多数失业者都不会去做失业登记，因为失业登记需要原单位开具辞退证明，表明非因本人意愿中断就业，而失业率调查样本是8.5万城镇户，仅占城镇就业人数的0.03%，所以失业率这一数据，基本没有什么参考价值
隐性失业：指劳动生产率极为低下的就业或者半就业半失业，比如农村半务农半休息的青年、工作量长期不饱和的城乡结合部临时工等，这也是中国最难统计的部分
中央政府负债率低于居民负债率和企业负债率，中国的国有资产储备惊人，央企利润极其丰厚，这些财富本质上是国民的
中国的货币政策传导机制一直存在问题，通常，传导机制是由利率机制决定的，商业银行根据资金供需及市场风险调整利率，向企业提供贷款，但是，中国的利率并非市场化，以官方定价为主，利率价格失灵，价格机制无法合理调节余缺，信贷传导机制自然就出问题，而且，国内的国有银行占据金融主导地位，而国有银行愿意给更多的国有企业、地方政府放钱，却不愿因放钱给中小企业，所以利率非市场化与信贷所有制歧视扭曲了传导机制，导致央行放水给金融机构，但金融机构并没有把钱投放到实体经济，即便给了实体企业，最后还是大机构和大企业拿走了金融资源，小企业融资难、融资贵，杠杆率高起</description></item></channel></rss>