<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>农村 on QGAYE's Blog</title><link>https://qgaye.github.io/tags/%E5%86%9C%E6%9D%91/</link><description>Recent content in 农村 on QGAYE's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://qgaye.github.io/tags/%E5%86%9C%E6%9D%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021年：城市欠农村的，该还了</title><link>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:38:38 +0800</pubDate><guid>https://qgaye.github.io/posts/sunriches/2021%E5%B9%B4%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%AC%A0%E5%86%9C%E6%9D%91%E7%9A%84%E8%AF%A5%E8%BF%98%E4%BA%86/</guid><description>2021年：城市欠农村的，该还了
《关于调整完善土地出让收入使用范围优先支持乡村振兴的意见》：从十四五的第一年，即2021年起，各省市自治区分年度稳步提高土地出让收入用于农业农村比例，到十四五期末，土地出让收收益（土地出让收入 - 征收等成本）用于农业农村比例达到50%以上，若不足土地出让收入的8%，则按8%计算，或土地出让收入用于农业农村的资金占比逐步达到10%以上
农村和城市发展严重分化的根本原因：长期以来土地增值收益取之于农，主要用之于城
提供公共服务是城市一切文明的来源，而提供公共服务离不开土地和钱，土地每个城市都有，但无论电力、通讯、道路等公共服务大都需要一次性投资，而所需要的钱的规模十分庞大，1994年分税制改革后，将原先隶属于地方的诸多税收收归中央，极大压缩了地方政府的税收分成，因为当时城市土地开发收益很小，并没有引起中央重视，因此这块收益留给了地方，于是地方政府在接下来的时间里，以土地使用权为信用基础，吸引资本参与，积累承示范站资本的土地财政
随着房地产的突飞猛进和中国城镇化的发展，国有土地开始不够用了，于是地方政府将城区、城郊原本的集体土地转化为国有土地，通常的做法是，将城市郊区或城中村的农村居民集体转换为城镇居民，然后其集体用地通过低价征收，变成了城镇的国有土地，这样就可以拿来拍卖了，地方政府在征收原本的集体土地时，通常以土地上的农产品产出，来确定征地价格，但地方政府一转身，将其作为国有土地拍卖时，按照价高者得的原则，土地成交价通常高达土地征收成本的成千上万倍，这中间的收益，就全部归入城市的政府性基金收入，就这样，城市对农村的攫取，变成了一种隐性的、大部分人感觉不到的方式
土地财政的负面效应：
在土地出让金自收自支的规定下，大多数地方政府，倾向于把收入用于各种政绩工程，地方旁边之风愈演愈烈 在土地买卖过程中，寻租活动变本加厉 地方政府的卖地收入主要投向城市建设，这带动了房地产的一系列产业，比如建材、电器、五金等，并且每当遇到经济问题时，地方政府首先想到的就是能够带动一些列产业的房地产，在一轮轮货币信贷和国家政策刺激下，与房地产相关的行业基本都出现了严重的产能过剩，此外房地产相关的产业基本都是高污染、高排放、高耗能的低端产业，当这些产业大量占用社会资源时，中国经济的可持续发展能力遭遇到了严重阻碍 土地财政最核心的问题，在于其收入基本都用于城市，由此造成了更大的城乡差距、地区差距，低收入城镇居民，特别是农民的收入增长缓慢，而大城市房价却飞速上涨，高昂的房价反过来抬高了农民进入城市的门槛，也阻碍了进一步的城市化，透支了中国的经济增长前景</description></item></channel></rss>